L'Hiver de demain [Lila Vampire]

Je suis allongée dans l’escalier. Mon tortionnaire m’a injecté du curare. Je ne peux plus bouger.

Il m’a déshabillée. Il m’a palpée. Il ne m’a pas violée. Il m’a juste fait enfiler des sous-vêtements affriolants. Puis il m’a maquillé, avec soin, comme un professionnel. Ça se voyait qu’il avait l’habitude. Ses doigts tièdes et doux passaient sur mon visage. Ensuite il m’a couchée dans l’escalier, a plié mes membres, écarté les bras, jusqu’à ce que j’adopte exactement la position qu’il souhaitait. Le rebord des marches rentrant dans le dos. Les paumes en l’air, les yeux tournés vers le ciel. Sauf qu’il n’y avait pas de ciel : juste l’étendue neutre du plafond. Un plafond avec un énorme trou dedans.

Mon patron a tourné autour de moi, songeur. Il s’est penché sur moi, a fait basculer un peu la tête sur le côté, a écarté les lèvres pour me faire prendre une moue.

Je suis consentante. Cet homme me paie beaucoup d’argent pour devenir son objet.

La première fois que je suis venue dans cette gigantesque maison, pour l’entretien d’embauche, j’ai été très effrayée. La décoration était très dense, surchargée : des rideaux lourds, des tableaux assombris, des lustres clinquants, des portes partout. Et surgissant au milieu de tout cela, il y avait des femmes, en sous-vêtements, partout, dans chacune des pièces, le regard fixe, extatique. Elles ne cillaient pas : elles se contentaient de regarder droit devant, comme des mannequins de cire. Pas de mouvement, pas de circulation, pas de respiration, ou presque. M.Germann (c’est le nom de mon patron) m’avait dit :

-          Ne vous inquiétez pas, elles ne sont pas mortes. Elles sont en animation suspendue. Je leur administre une drogue qui les paralyse. Ensuite, je les pare, je les pouponne, et je les installe. Elles sont ma plus belle décoration.  Je les aime. Mais rassurez-vous, mademoiselle » me lance-t-il par-dessus son goître et ses lunettes fumées, « Je ne vous toucherai pas. Vous ne serez que pure ornementation. »

Je m’en foutais. Mon corps, je le maltraite tellement. C’est ma vie, depuis l’adolescence. Je me fais vomir quotidiennement. Je mange à peine. Je me plante des aiguilles dans les bras. Je quitte mon enveloppe, peu à peu, petit à petit, tous les jours. Il ne reste de moi que ce cocon de peau, désirable, chaud, pulsant. Que je dois tuer comme j’étoufferai un poussin dans ma paume.

Alors j’ai accepté la proposition de M.Germann. Je suis d’accord pour devenir sa poupée vivante. J’ai signé le contrat avec fermeté. Je savais déjà que le soir même, j’allais me soûler à en mourir.

***

Je survis cependant, et le lendemain, apesantie d’une terrible gueule de bois, je me suis présentée devant la grande maison de M.Germann. C’est une gentilhommière au milieu d’un parc. Mon patron a les moyens. Il me guide. L’intérieur de la bâtisse est un dédale. J’arrive dans une petite salle, un peu à part. Un matériel d’injection est placé sur un guéridon.

Avec un goût de mort dans la bouche, j’accueille la piqûre. M.Germann ne tremble pas. Le liquide s’infuse dans mes veines. Je me sens devenir de bois, je pars loin, déjà très loin.

***

Je suis allongée dans cet escalier depuis des jours. Jour/nuit, alternance. Je ne sens plus le rebord des marches. Je contemple le plafond. Et dans le plafond, il y a un énorme trou. Comme s’il y avait eu un tremblement de terre. Je peux donc voir le ciel. Parfois plus blanc que le mur, parfois froissé de nuages, parfois dense et gris, comme du béton.

J’attends. J’espère.

De temps en temps, le collectionneur vient me voir. Il sourit. Parfois il passe le dos de sa main sur ma jambe. Contact salvateur, doux, pénétrant, comme une crise de larmes. Je suis jalouse des autres, je sais qu’il les admire tout autant que moi. Mais quand il vient, j’oublie tout. Son regard incandescent me fait grésiller les cheveux, chavirer le nombril.

Il me nourrit, aussi. Perfusion. Il attend patiemment que la poche se vide. Il est accroupi. Il me gratte la nuque.

Lors de la signature du contrat, il m’avait dit :

-          On ne sait pas combien de temps dure la drogue. Cela dépend des métabolismes. Certaines poupées se réveillent plus vite que d’autres. C’est totalement imprévisible. Il est possible que le réveil tienne à la volonte de bouger, de revenir à la surface, de reprendre possession du corps. Il faut résister, donc, mademoiselle. Refusez de vouloir bouger. Refusez en bloc. Soyez glace, ivoire, froide pierre. Pas de mouvement du coeur. N’oubliez pas que je vous paie au forfait, à la journée.

-          Oui. »

Maintenant, je m’en fous de l’argent. Je veux être la seule pour M.Germann. Il me donne à manger, il me caresse, il me regarde. Il me réchauffe.

***

Trois jours que l’homme n’est pas venu. Il m’a oublié. J’ai faim. Je ne sais pas s’il a volontairement décidé de me laisser mourir de faim. Ou s’il en aime une autre, une femme fatale à la robe rouge prise dans les plis des rideaux de la bibliothèque. Peut-être qu’il est mort. Ou peut-être qu’il s’est injecté lui-même son produit, et est devenu statue à son tour, pour être comme nous, nous aimer de manière encore plus forte, plus intense, partager nos lents battements de cœur, notre vigilance, veille prolongée, grands yeux de mortes ouvertes sur le monde.

Je ne sais pas. J’ai faim. J’ai horriblement soif. Peu importe. Je ne veux même pas bouger. Je puise ma force dans les merveilleux souvenirs que nous avons partagé. Son haleine sur les pores de ma peau. Son doigt qui entre dans ma bouche pour rectifier l’écartement des lèvres. Ses ongles sur mon cuir chevelu. Sa main douce qui touche ma veine et qui plante le cathéter. Son regard, bleu noyé, humide et bouleversé. Je suis sa chose. Il voit mon âme. Il traverse la barrière de la chair. Il contemple mon moi véritable : ange crucifié, ensanglanté, perdu dans les ténèbres. Il sait tout. Et il tourne les talons.

Des larmes me coulent jusque dans l’oreille. Je scrute. Le plafond me regarde à travers son oeil. Le ciel d’hiver dérive lentement, infiniment lentement. Je suis toute seule. Echouée.

Sur ma peau marbrée par la chair de poule, un flocon tombe. Des petites piqûres de froid sur mon visage. Il neige. Il neige à travers le plafond. Je me sens partir, les bras écartés, la même moue vide, rêveuse, le rouge à lèvres criard devenue framboise écrasée sur ma bouche. Je rentre dans un immense abîme de froid.

M.Germann... Sublimement immobile. Là.

Au-delà de la mort, à travers le passage du toit, comme une grande langue de feu de givre, l’hiver de demain m’attend.

Le désir de l'assassin [Herr Mad Doktor]

Un désir irrésistible saisit Hélène durant son sommeil.

De la glace à la vanille.

D’un délicat jaune pâle piqueté de noir...

Une boule, peut-être deux.

Sur un cornet croustillant.

Elle s’imaginait, le cône en main, donnant des coups de langue stratégiques de-ci de-là, aux endroits où la glace commence à fondre ; chassant les gouttelettes naissantes avant que celles-ci ne dégoulinent sur ses doigts ; embrassant finalement la crème onctueuse à pleine bouche, s’en tartinant le nez, les joues, le front, au mépris des bonnes manières, chavirée par la volupté divine de ce Nectar glacé...

L’image était si forte, le plaisir si puissant, que la rêveuse s’éveilla en nage. Un goût de vanille perdura brièvement sur ses papilles, puis laissa place à la mélasse habituelle qui au saut du lit lui tenait lieu de salive.

Quelle envie idiote ! réalisa Hélène. Je n’ai pas besoin d’une boule de glace. Surtout pas au milieu de la nuit… Une nuit d’hiver qui plus est ! Sans parler de mes kilos en trop... N’était-ce pas ce que l’on appelait « un accès de boulimie » ? Plus jeune, face à une telle pulsion, Hélène aurait craint d’être enceinte. Mais de ce côté-là, elle pouvait être tranquille : elle avait depuis longtemps passé l’âge de porter un enfant… Tout comme celui de faire une nuit blanche ! Dans quelques heures, une dure journée de labeur l’attendait, aussi était-il vital de se rendormir au plus vite...

Changeant de côté − le réveil indiquait 03:43 −, Hélène chassa le cornet glacé de ses pensées et laissa la fatigue l’emporter.

Deux boules de vanille, saupoudrées d’amandes grillées et décorées d’un petit parasol rouge et jaune.

Pas de la glace chimique mais des boules artisanales au goût naturel, préparées avec amour par un Maître Glacier.

Si délicates et rafraîchissantes...

Elle rouvrit les yeux.

Un filet de salive avait coulé le long de sa joue et trempé l’oreiller.

Dans le silence de la nuit, son estomac − non, son corps tout entier − hurlait son désir de glace à la vanille.

Elle tenta une nouvelle fois de se raisonner quand, sorti de nulle part, lui revint l’aphorisme d’un homme célèbre, dont le nom lui échappait : la meilleure façon de résister à la tentation, c'est d'y céder.

Il savait parler aux femmes, ce bonhomme.

Et puis zut ! Hélène se glissa hors du lit avec une discrétion féline − si son mari avait vent de cette fringale nocturne, elle n’imaginait que trop bien les moqueries auxquelles elle aurait droit durant les mois à venir − et à pas feutrés se rendit dans la cuisine... Si ses souvenirs étaient exacts, il devait rester au congélateur un bac de crème vanille datant de l’été dernier, à peine entamé. Certes, ce n’était pas une grande marque, pas la glace artisanale décorée d’un parasol dont elle avait rêvé, mais vu les circonstances cela ferait très bien l’affaire.

De la lumière sous la porte ! Quelqu’un l’avait semble-t-il précédée dans la cuisine, et ce quelqu’un avait laissé le congélateur grand ouvert.

− Stéfan ?

− Chérie ?

Installé à la table, son mari avait le nez plongé dans le bac de glace − à peine décongelée − qu’Hélène était venue chercher.

− Tout d’unch coup ch’ai eu trèch’envie de…

− Je sais, le coupa son épouse, attrapant une cuillère. Moi aussi. Fais-moi une place.

Et d’un coup de bassin elle poussa sa moitié à l’autre extrémité du banc.

− Tout d’même, dit Stéfan, tu trouves pas ça bizarre ? D’habitude je déteste la vanille, je suis pas du genre gourmand, et là je...

Il s’interrompit, stupéfait par la voracité de sa femme, dont la cuillère à soupe creusait la glace plus sûrement qu’un carottier la banquise. S’il la laissait faire, il n’allait plus rien lui rester ! Fourbissant son arme, Stéfan se joignit au festin − à la guerre comme à la guerre. Les fers se croisèrent, il y eut quelques grognements − ainsi qu’une tentative de morsure en bonne et due forme −, épaules et genoux se heurtèrent… Et en moins de trois minutes, le bac fut récuré.

Mais le désir n’avait pas pour autant disparu.

Au contraire, il était encore plus dévorant qu’auparavant...

Les époux Fourcade ne s’adressèrent ni un mot, ni un regard. Avec une synchronisation parfaite ils se levèrent d’un bond, renversant le banc au passage, se précipitèrent dans le salon et dévalèrent en trombe les escaliers menant à la cave − où se trouvait un deuxième congélateur.

De la lumière sous la porte ! Ils l’ouvrirent à la volée. Un petit gourmand les avait devancés ! Assis devant le congélateur, leur fils Timothée dégustait un Magnum à la vanille.

− M’man, P’pa ? J’ai fait un rêve bizarre où…

− On sait mon chéri, on sait. Où sont les glaces restantes, je te prie ?

La boîte de 12 Magnum, dont la moitié avait déjà été dévorée par Timothée, ne fit pas long feu. Il ne resta bientôt plus que les petits bâtonnets en bois...

Toutefois, les trois gloutons n’étaient toujours pas rassasiés.

Le désir s’accentuait.

Il leur fallait encore de la glace à la vanille. Pas au chocolat. Ni à la pistache. À la VANILLE. Or à qui s’adresser, en cette heure avancée de la nuit ?

− On est foutus ! s’étrangla Stéfan. Foutus...

Timothée se recroquevilla en position fœtale et pleura à gros sanglots.

Seule Hélène parvint un tant soit peu à garder les idées claires.

− Ok, dit-elle, un bâtonnet en bois entre les lèvres, réfléchissons : il est 4h05 du matin, les supermarchés ne rouvriront pas avant plusieurs heures ; ne parlons même pas des restaurants, et encore moins des glaciers... À la rigueur on pourrait chercher une station-service ouverte toute la nuit, mais la plus proche de ce type est à dix bons kilomètres. Nous ne tiendrons jamais jusque-là !

Elle marqua une pause. Une idée géniale venait de lui traverser l’esprit.

− Cela dit tout espoir n’est pas perdu ! Je connais une boutique qui ne ferme jamais ses portes...

− Laquelle ? postillonna Stéfan. LAQUELLE ?

− Les Mille et Une Nuits, l’épicerie de M. Mokhtar. En route !

Dans un rugissement mécanique, la voiture familiale remonta l’allée du garage à toute allure, renversa la poubelle, puis fonça dans la nuit noire − Noire comme une gousse de vanille, songea Hélène en écrasant l’accélérateur.

*

L’épopée automobile connut un coup d’arrêt dès le premier virage.

− Pourquoi tu piles ? gueula Stéfan, qui en bon mâle n’était jamais rassuré lorsque sa moitié était au volant ; il regretta d’ailleurs de ne pas avoir passé sa ceinture.

− D’après toi ?

Le passager leva son nez ensanglanté du tableau de bord… La rue bien paisible de leur non moins paisible quartier résidentiel était le théâtre d’un gigantesque embouteillage ! Le long ruban rouge des voitures à l’arrêt serpentait jusqu’à la Nationale, et même au-delà, disparaissant derrière l’horizon… Pare-choc contre pare-choc, les conducteurs excédés faisaient vrombir leur moteur et jouaient du klaxon avec frénésie, lorsqu’ils ne proféraient pas des menaces à l’encontre des autres véhicules.

− Je te parie qu’ils comptent se taper toutes les glaces à la vanille à notre place ! se catastropha Stéfan.

− J’ai le même pressentiment, ajouta Timothée, qui n’avait pas cessé de pleurer depuis l’engloutissement du dernier Magnum.

Pour toute réponse, Hélène donna deux gifles à son mari et tira l’oreille de son fils.

− Gardons la tête froide, dit-elle.

− Froide comme une glace à la va… s’exclama l’enfant, mais il s’interrompit lorsqu’il croisa le regard de sa mère dans le rétroviseur intérieur.

− Je disais donc : restons calme. La famille Durançon, dans son affreux 4x4 géant, est déjà venue se coller à notre pare-choc. Pour le moment il est donc impossible de faire demi-tour − à moins que tu ne veuilles aller casser la figure de M. Durançon, mon chéri ?

− Hubert Durançon, le prof de judo ? Tu rigoles ? protesta Stéfan. Je crois qu’il est en effet plus sage de prendre notre mal en patience. Le trafic va bien finir par se fluidifier...

− Mais on en a pour des heures ! maugréa Timothée.

Les parents levèrent la main à l’unisson. Leur fils se roula en boule sur le siège arrière et n’ouvrit plus la bouche − hormis pour sangloter.

Afin de détendre l’atmosphère, Stéfan eut la bonne idée d’allumer la radio.

− Ça nous permettra de penser à autre chose !

− “…parfum de vanille, amour qui pétille, elle me déshabille, de ses yeux qui brillent, parfum de vanille…”

− Change de station, bougre de couillon ! Tu veux nous tuer ?

− “... Ice Ice Baby Vanilla, Ice Ice Baby Vanilla, Ice Ice Baby Vanilla, Ice Ice Baby Vanilla…”

Hélène coupa la musique − et gratifia son mari d’une nouvelle paire de claques.

Dans le silence pesant de l'habitacle, les Fourcade échangèrent un regard long et douloureux − surtout pour Stéfan, dont les joues chauffaient. C’était un cauchemar ! Les chansons avaient encore accru leur désir de glace à la vanille, comme si quelqu’un avait poussé la mollette du volume. Il fallait trouver un plan B. Ou plutôt un plan V. Et tout de suite.

À la surprise générale, la délivrance vint de Timothée.

− … v’lo, hoqueta-t-il.

− Pardon ?

− Ben on irait plus vite en vélo…

− Ce gosse n’est pas si bête, finalement ! s’émerveilla Stéfan.

Il faillit ajouter qu’en récompense il lui offrirait une bonne glace, mais il s’abstint.

Abandonnant la voiture sur place − ce qui déclencha un coup de klaxon énervé de la part des Durançon −, la famille Fourcade regagna son garage.

*

− Tout le monde a son casque ?

− Oui !

− Son gilet réfléchissant ?

− Oui !

− Ses lumières ?

− Les miennes ont grill… signala Timothée.

− Parfait, c’est parti !

Mené par Hélène, le trio cycliste remonta par la droite la file de voitures qui ne cessait de s’allonger − et bing ! Stéfan asséna en passant un coup de pied dans la portière des Durançon. Mais le chemin des Mille et Une Nuits était semé d’autant d’embûches... Fous d’impatience, certains conducteurs étaient descendus de leur véhicule pour jouer du poing avec leur voisin, les tenant pour responsables du bouchon ; d’autres, à la recherche d’une échappatoire et en proie à la claustrophobie, jouaient aux auto-tamponneuses, au risque d’écrabouiller le premier vélo venu. Les Fourcade parvinrent néanmoins à sortir indemne du périple, transcendés par le désir qui leur servait de carburant. Dès la première bifurcation, ils coupèrent par les routes de campagne en direction du centre-ville.

− Plus vite, encouragea la leader du peloton, plus vite ou il ne va rien rester !

− Ça sent bizarre, releva Timothée. Comme quand Papa cuisine…

− Ce doit être un paysan qui fait brûler des feuilles mortes, supposa Stéfan.

− Ou pas, dit Hélène, l’index pointé sur l’horizon.

Ils s’arrêtèrent net.

Au loin rougeoyait un immense brasier urbain.

*

Une mère dont l’enfant est piégé dans un immeuble en flammes foncera tête la première dans la fournaise, au mépris de sa propre vie, sans se poser de question.

Un instinct semblable guidait les Fourcade.

De toute leur âme, ils pédalaient.

Leur être, leur volonté, tendaient en leur entier vers un objectif unique : les trésors vanillés que recelaient le congélateur des Mille et Une Nuits. Le reste n’était que bagatelle.

C’est à peine s’ils prêtèrent attention à la fumée qui leur brûlait les yeux et les bronches ; s’ils entendirent les hurlements hystériques de leurs congénères revenus à l’état de bête et le vacarme des armes à feu ; s’ils remarquèrent que les bosses qui secouaient leurs VTT n’étaient pas dues à un mauvais état de la chaussée, mais aux cadavres qui la tapissaient…

Bientôt, la boutique fut en vue.

− La terre promise ! s’exclamèrent-ils à l’unisson.

Si proche du but, Hélène se mit à tant saliver qu’un Saint-Bernard l’aurait jalousée ; Stéfan eut un début d’érection ; quant à Timothée, il en perdit l’équilibre et fit un soleil par-dessus son guidon.

La déception s’avéra cependant à la hauteur de leurs espérances : Les Mille et Une Nuits n’avait pas échappé au désastre.

L’épicerie n’était plus qu’un tas de ruines fumantes, devant lequel gisait M. Mokhtar, le propriétaire. Noir de suie de la tête aux pieds, il souffrait de sévères brûlures et sentait fort le barbecue, mais il était bien vivant.

Pour le faire parler, Hélène usa de sa méthode infaillible : deux baffes bien senties en pleine poire.

À demi délirant, le vieil épicier leur raconta tant bien que mal comment une voiture-bélier, visant ses stocks de glace, avait défoncé les grilles du magasin. Profitant de l’aubaine, la foule s’était alors engouffrée dans la boutique, et un homme avait brandi une grenade dégoupillée. Mais au moment où le forcené s’était penché pour ouvrir le congélateur, la grenade lui avait glissé des mains…

M. Mokhtar avait réchappé de l’explosion de justesse. Il ne devait sa survie qu’à son stock considérable de glaces, qui avaient amorti le choc.

− Le plus triste, dit-il, c’est de penser à tous ces sorbets vanille qui ont fondu. Perdus, perdus à jamais...

Les Fourcade sombrèrent au fond du gouffre − là où nulle boule de glace ne pénètre jamais.

− Donnez-moi un couteau que je m’ouvre la gorge ! supplia Stéfan.

− Et boum la vanille ! Et boum la vanille ! répéta Hélène, sans s’arrêter de gifler ce pauvre M. Mokhtar, qui ne tarda pas à perdre de nouveau connaissance.

Timothée était sur le point de faire le saut de l’ange depuis le trottoir, quand une mélodie familière vint tintinnabuler à son oreille…

− Voilà le marchand de glace ! dit-il.

*

Les enfants l’appelaient Rototo.

Il tirait sa carriole bariolée au moyen d’une bicyclette « grand-bi » chinée dans une brocante, et ne quittait jamais son costume de clown.

Rototo faisait jouer sa musique à la sortie des écoles, des stades et des fêtes foraines, de sorte que tous les bambins de la ville − ainsi que nombre de leurs mamans, mais ceci est une autre histoire − le connaissaient bien.

Cette nuit-là, bien qu’un peu roussi sur les bords, le vendeur effectuait son tour habituel, léchant de temps à autre le cornet de glace vanille qu’il tenait dans sa main droite, lorsque Timothée accourut vers lui.

Le clown s’arrêta.

− Salut l’ami ! lança-t-il.

− Bonjour Rototo ! répondit Timothée.

− Veux-tu une bonne glace à la vanille ? demanda le clown avec un grand sourire, en lui tendant son cornet.

− Oh oui ! oh oui ! piailla le bambin.

− J’en étais sûr ! rugit Rototo.

Et du pistolet qu’il cachait dans sa manche gauche, il tira à bout portant entre les yeux rieurs du garçonnet.

*

Les gosses, de nos jours... déplora le vendeur de glace par-devers lui. Aucune manière !

Rototo ne connaissait que trop bien le problème : il subissait quotidiennement l’impolitesse de ces petits princes qui, parce que Mamie leur avait donné une pièce, se prenaient pour des rois et se permettaient de le traiter en larbin. « C’est pas ce parfum que j’voulais, Rototo ! » « Y’a pas assez d’chantilly, Rototo ! » « Ta glace elle est dégueu, Rototo ! ». Au moins, ce morveux-là aura compris la leçon. Peut-être que la prochaine fois il pensera à me dire « s’il vous plaît Monsieur Rototo, merci Monsieur Rototo, au revoir Monsieur Rototo » ?

Le clown s’assit sur le trottoir. Toute cette contrariété lui avait creusé l’appétit. Avant de se remettre en selle, il allait prendre le temps de finir son cornet... Mais au moment de le mettre en bouche, il réalisa − malheur ! − que sa belle boule de vanille était maculée de taches vermeil… Ce devait être un coup du gosse ! Les cheveux du délinquant en culotte courte − endormi à même la chaussée, pauvre jeunesse − baignaient d’ailleurs dans un liquide de la même couleur. Du coulis de fruits rouges ! conclut le clown. Je déteste le coulis de fruits rouges ! Selon lui, rien ne valait le goût pur et parfait de la vanille, sans paillette colorée ni chantilly. Toutefois, si ce gosse préférait manger sa glace agrémentée de coulis, c’était son droit. Rototo estima tout à coup qu’il avait été bien sévère avec lui ! Pris de remords, il se pencha sur l’enfant et remua le cornet sous son nez.

− Excuse-moi pour tout à l’heure, j’étais mal luné… Tiens, un peu de glace à la vanille ! Prends-la, j’en ai plein ma carriole !

Mais le petit ne leva même pas un cil.

− Eh bien alors, tu boudes ? Tu as tort, ma glace est vraiment chuc-cu-lente…

Le gosse ne réagit toujours pas.

Rototo n’en fut pas surpris outre mesure − cela confortait sa théorie sur la déliquescence de la nouvelle génération. Il entreprit de donner à cet enfant perdu une leçon d’éducation dont il se souviendrait !

− Mais dis-moi jeune homme, entre nous, crois-tu qu’à ton âge c’est une heure convenable pour traîner dans les rues ? Que diraient tes parents s’ils savaient que tu fuguais la nuit pour aller chaparder les glaces vanille d’un pauvre clown innocent ? Et d’ailleurs où sont-ils, tes parents ?

− Derrière toi, répondit Stéfan.

Rototo voulut crier, mais sa gorge n’était plus qu’une plaie béante. J’avais dit sans coulis de fruits rouges… pensa-t-il, contrarié, tandis que le sang giclait de ses carotides.

*

Le clownicide jeta le bout de verre qui avait servi au crime et rejoignit sa femme.

− Mon petit, mon tout petit… murmurait Hélène, caressant tendrement le front de Timothée − du moins ce qu’il en restait.

− La soif de glace à la vanille lui a fait perdre la tête... constata Stéfan. Je lui avais pourtant dit d’arrêter de faire le clown.

À un mètre de là, le corps de Rototo était secoué d’ultimes soubresauts. Hélène alla voir de plus près le meurtrier de son fils ; sa main droite était crispée sur les restes d’un cornet de glace, en miettes ; quant à sa main gauche, elle tenait un...

− Je l’aimais ce gosse, c’est sûr, poursuivit Stéfan. Mais il faut voir le bon côté des choses : ça nous laissera une plus grosse part de glace à la vanille !

− À qui le dis-tu ! confirma Hélène, le canon du pistolet pointé sur la poitrine de son mari.

− Espèce de c…

− Cône ? Merci du compliment !

Elle pressa la gâchette.

Le père s’effondra aux côtés du fils.

Le visage d’Hélène s’éclaira d’un sourire triomphal.

L’or glacé du clown était désormais sien !

*

La dernière des Fourcade pénétra dans la carriole réfrigérée de Rototo comme dans un rêve. Le désir avait pris des proportions incommensurables ; il l’aveuglait, obscurcissait ses pensées, devenait physiquement douloureux. Mais Hélène venait de mettre la main sur une véritable caverne d’Ali Baba ! Étonnant comme un si petit local pouvait contenir autant de bacs de glace − exclusivement à la vanille, bien sûr... Elle en pleura de bonheur. Que Rototo soit béni !

Les mains tremblant d’émotion, Hélène se servit généreusement.

Une boule, oh et puis non ! deux, sur un cornet croustillant.

Le premier coup de langue lui donna un orgasme intense. Le second l’emporta vers des sommets de plaisir, tels que son mari, ni aucun autre homme, ne lui avait jamais fait connaître. Au troisième, elle bascula dans un état de conscience modifié, un coma vanillé, au sein duquel les notions de temps et d’espace n’avaient plus cours.

Transportée à des années-lumière de son enveloppe physique, Hélène nageait dans un bonheur infini, Reine des Glaces à la robe jaune pâle piquetée de noir dans son palais de cristal : Timothée était là, et Stéfan également, et ensemble ils vivaient heureux et mangeaient autant de crème glacée à la vanille qu’ils le désiraient, sans jamais, jamais faire de crise de foie.

La rêveuse ne réagit pas lorsque M. Mokhtar, revenu à lui, s’invita dans la carriole : elle ne l’empêcha pas de ramasser l’arme du clown, et ne poussa pas un cri quand il lui tira une balle dans le ventre.

Le vieil épicier balança le corps de la femme dans la rue et attaqua le festin.

*

Nul être humain n’avait été épargné par « la fièvre de la glace à la vanille ».

Des Parisiens aux Papous, des Esquimaux aux Touaregs, des Tibétains aux Texans… tous les peuples avaient succombé à l’appel du désir − même ceux qui n’avaient jamais vu, ni goûté, ni même entendu parler de glace, et encore moins de vanille.

La fièvre avait fait tourner la tête des géants de ce monde. Le Président des U.S.A. avait ainsi déclaré la guerre à tous les pays du globe, les sommant de lui remettre sans condition tous leurs stocks de glace à la vanille. Mais lesdits pays étaient déjà entrés en guerre contre tous les autres, avec les mêmes exigences…

Les grandes puissances se regardèrent en chiens de faïence, leurs missiles atomiques prêts à partir.

Elles tirèrent toutes en même temps.

*

Le froid tira Hélène de son rêve vanillé.

Stéfan a encore dû baisser le chauffage pour faire des économies ! pesta-t-elle intérieurement.

Allongée tout contre son mari, elle pensait se trouver dans son lit ; Timothée, dont elle apercevait la silhouette derrière celle de Stéfan, les avait visiblement rejoints pour la énième fois.

Ce gosse n’a plus 2 ans, tout de même. Il faudrait qu’il apprenne à dormir seul comme un grand…

Ce comportement rendait Stéfan fou de rage. Hélène chercha la main de son époux et la serra. Il dormait profondément, semblait-il. Inutile de le déranger pour si peu. Nous en parlerons tous ensemble demain, au petit-déjeuner. Elle pensait que les familles unies pouvaient discuter de tout, sans tabou. Telle était la clé d’un foyer heureux et équilibré.

Tiens, remarqua Hélène, croyant regarder par la fenêtre, la Lune est pleine, ce soir.

Elle flottait dans le ciel, grosse boule jaune pâle piquetée de noir – Comme ma robe, se dit-elle.

L’astre avait cependant quelque chose d’étrange : les piquetis bougeaient ! Ils semblaient se rapprocher et grandir à vue d’œil... Une illusion d’optique, sans doute. Cela n’avait pas d’importance. Ce qui gênait principalement Hélène, c’était ce froid terrible… Elle ne sentait même plus ses jambes ! En quête de chaleur, elle se lova contre le corps de son mari et passa un bras sur sa poitrine ; puis du bout des doigts, elle effleura la joue de Timothée. En cet instant, Hélène n'aurait pas pu être plus heureuse : ils formaient une si jolie petite famille... Sereine, elle s'endormit.

Elle avait déjà cessé de respirer lorsque le déluge atomique s’abattit sur le monde.

*

Si Rototo avait pu assister au feu d’artifice final, il aurait crié au plagiat : le spectacle ressemblait à s’y méprendre aux prestations qu’il donnait lors des goûters d’anniversaire, où il faisait mine d’éternuer des confettis sur son petit public tandis que des « claque doigts » jaillissaient de ses manches, dans un vacarme de tous les diables. Mais cette fois-ci, il n’y avait personne pour aller souffler les bougies après la rigolade...

Chauffée au nucléaire, la Terre brûla comme un gâteau laissé trop longtemps au four. Par chance, ses Pôles apportaient une note de fraîcheur… Énormes boules de glace à demi-fondues, ils avaient dégouliné sur toute la surface du globe et noyé jusqu’au dernier survivant.

*

Au-delà des nuages, un tentacule translucide baissa le levier d’un appareil biscornu.

Les colonisateurs de l’Empire Snark, créatures au sang froid de forme conique, n’eurent qu’à enjamber les cadavres des indigènes pour s’emparer de cette jolie planète bleue qu’ils convoitaient depuis si longtemps...

Le rapport du veilleur [Vinze]

Tout le monde attend mon rapport. Le Rapport. Pas celui avec une minuscule que je rends tous les soirs. Non, celui avec une majuscule qui sera mon dernier.

Toute la population de la planète attend le Rapport depuis des générations. Le mien ou celui d’un de mes collègues. Je ne suis pas le seul veilleur de jour. Mais dans mes rêves c’est toujours moi qui rédige le dernier, le Dernier, lui aussi avec une majuscule. Et ensuite je pourrai mourir tranquillement, jeune comme tous les veilleurs qui se sont succédé depuis des générations, depuis que l’homme a mis le pied sur la planète, quittant un berceau mourant pour un nouveau foyer mortel.

Le Nouvel Espoir est arrivée en orbite de la planète il y a plusieurs siècles. À l’époque son nom n’était pas ironique et le vaisseau spatial n’avait pas encore hérité du sobriquet d’Espoir Déçu. Les survivants de l’humanité cherchaient une planète de type tellurique, dans la zone d’habitabilité de son étoile. Ils l’avaient trouvée. Ils espéraient qu’ils pourraient s’installer à sa surface pour vivre... on ne gagne pas à tous les coups.

Le soleil était trop puissant, l’atmosphère trop ténue. Les raisons étaient nombreuses mais la conséquence était unique : les radiations à la surface étaient trop fortes et mortelles en cas d’exposition prolongée. L’installation d’une colonie comme initialement envisagée était donc exclue.

Dans un premier temps l’humanité était retournée à son sommeil cryogénique, ils avaient déjà dormi quelques siècles, ils en ajouteraient quelques-uns supplémentaires. Presque cinq cents ans en tout. Mais les réserves d’énergie du vaisseau resté en orbite n’étaient pas inépuisables, et hommes et femmes durent s’éveiller une seconde fois. C’est de là que vient l’expression de « second éveil » pour les lendemains de fête, désabusé, la tête douloureuse et les jambes lourdes.

L’espoir était revenu. Les scientifiques avaient analysé les relevés que leur dortoir orbital avait enregistrés au cours des siècles passés. Le soleil mourait et tout le monde s’en réjouissait ; en vieillard à l’aube de sa vie, sa vigueur déclinait. Et l’humanité ne mourrait pas. La surface lui était encore inaccessible pour plusieurs siècles, mais ils pouvaient creuser, mettre des dizaines de mètres de terre, de roche et de métal entre leur future cité et l’extérieur inhospitalier. Trogloville naquit au cœur d’une montagne, des débris récupérés de l’Espoir Déçu qui n’était plus d’aucune utilité à ses habitants.

Les scientifiques l’ont prédit : le soleil meurt lentement, le jour où la surface sera viable arrivera et durera quelques millénaires. Mais l’humanité doit se terrer sous des kilomètres de roche en attendant ce jour. Une immense station d’observation a été créée en surface, chargée de surveiller les champs de panneaux solaires alimentant la cité, les forêts transgéniques plantées pour augmenter l’oxygène de l’atmosphère et la couche d’ozone, mais surtout pour tous les capteurs indiquant le niveau d’habitabilité de la surface.

Mais nous n’avions pas le matériel adéquat ni l’expertise pour automatiser la surveillance. Le corps des veilleurs de jour a donc été créé dans ce but : garder la station, régler les appareils et relever les données. Quand les techniciens viennent intervenir sur les installations pour réparer, ils ont des combinaisons anti-radiation. Les précurseurs ont pensé que les veilleurs pourraient en faire de même. Les combinaisons se sont vite révélées un inconvénient insurmontable, handicapant pour le travail, limité en eau et en oxygène et surtout rapidement transformé en étuve ; les tours de surveillance nécessitant plusieurs heures, les malaises étaient monnaie courante. Les combinaisons furent abandonnées avec la santé des veilleurs.

À travailler des heures à la surface, on meurt tôt, souvent après une maladie douloureuse ; et on devient rapidement stérile. Pourtant les volontaires ne manquent pas, il y a même trop de candidats pour ce long suicide. Des psychologues étudient le phénomène et rivalisent de théorie sur le rôle expiatoire du sacrifice. Peut-être ont-ils raison. Ou peut-être sont-ils à côté de la plaque. Peut-être que chacun d’entre nous a une raison différente qui n’a rien de culturelle. Je pense que j’étais juste un peu claustrophobe et je ne regrette pas d’avoir troqué des années de vie contre des journées à l’air libre.

Maintenant nous rêvons tous du Rapport, écrit de notre main. Je doute que ça hantait les pensées des précurseurs il y a quelques siècles, mais maintenant que les aiguilles semblent sur le point de quitter la zone rouge, l’instant semble de plus en plus imminent : tout à l’heure, demain ou dans deux mois. En tout cas les projections scientifiques le prévoient pour l’année, sans autre possibilité de précisions.

En débutant il y a dix ans je ne pensais pas connaître ce moment historique de mon vivant. Le rêver oui, mais pas le penser. Désormais ce rêve est réalité, alors le Rapport est devenu le nouveau rêve de tous les veilleurs : devenir ce héros dont on cite le nom dans tous les manuels d’histoire, à qui on dédie poèmes et odes, à la gloire de qui on érige des statues – pas les statues millénaires de la cité, une statue qui connaîtra l’érosion du vent et les déformations du temps nécessaires à la formation d’une légende.

Je pourrai le vivre. Pas en pleine forme, à une trentaine d’année mon organisme commence à connaître des ratés et je ne verrai sûrement pas mes quarante ans. Les premiers mouraient après seulement cinq années de service et peu étaient ceux à avoir atteint l’âge que j’ai. Les choses vont de mieux en mieux.

J’essuie mon front avec mon mouchoir puis étouffe une quinte de toux dedans et le macule de mucus rougeâtre. Ils pourront écrire ça dans leurs hymnes : « Il a donné sa sueur et son sang à l’humanité ». Il est probable qu’ils écrivent ça à propos d’un autre et que je tombe dans l’oubli mais l’espoir fait vivre, paraît-il.

Pendant que les autres vivent à un rythme artificiel sous des lumières qui le sont tout autant, ma vie est dictée par le soleil, à un rythme naturel sous une lumière qui l’est tout autant. Je vivrai deux fois moins longtemps que la plupart d’entre eux, mais chaque minute me semble plus intense que chacune de leurs heures, quelle que puisse être la douleur physique.

Je suis un veilleur de jour, je ne suis pas un sacrifié, je suis un privilégié. Et un jour si la chance est avec moi je serai Le Veilleur de Jour, celui avec une majuscule, pas l’anonyme avec minuscule que je suis encore.

Il faut que je surmonte cet état permanent de second éveil et survive encore un peu...

L’Enfance des comptes [Diane]

L’Enfance des comptes

PETIT Conte pour enfants et adultes

            Il était une fois l’enfant qui jouait au bord de la plage, matin, midi et soir. Il ramassait des galets les matinées brumeuses, des coquillages les après-midis pluvieuses, et du sable étincelant sous la lumière des pleines lunes quotidiennes. Il vivait dans une grotte, dans le sein de la falaise. Lorsque le ciel virait au jaune, et que la pluie tournait à cette couleur, il se réfugiait rapidement, car il savait d’expérience que la pluie jaune brûlait la peau, plus vite et plus fort que tout le sel de l’océan ne pouvait le faire avec le vent et le contact prolongé avec l’eau. Les cicatrices sur sa nuque et ses joues étaient là pour en témoigner. Parfois, ces cicatrices devenaient sensibles, et cela faisait pleurer l’enfant, seul dans sa grotte humide et sombre, avec pour seule compagnie un plafond parsemé de pierres étincelantes, qui tentaient de copier la nature et le visage même du ciel nocturne.

            L’enfant regardait pendant des heures les fausses étoiles, parce qu’elles étaient irrésistibles, qu’elles attiraient toute son attention et qu’il n’y avait qu’elles.

            Pour occuper ses journées, l’enfant dessinait des hippocampes géants dans le sable de la plage. Pour ce faire, il utilisait un bâton avec une pierre taillée au bout, étincelante comme l’intérieur de sa grotte. La pierre était attachée au bout de bois avec du cartilage de poisson tressé. Comme l’on peut s’en douter, il n’avait pas de mots pour décrire les hippocampes, lui. Ces traits, ces courbes et ces formes dans le sable étaient décorés de coquillages et de galets. Ses œuvres se terminaient lorsqu’il montait sur la falaise, pour les voir de haut, dans un ensemble, chose qu’il ne pouvait faire sur place. Avec son bâton toujours à la main, comme un marcheur soucieux de son point d’appui. En hauteur, ce qu’il voyait tout en bas le faisait sourire. Ces sillons maladroits mais ingénieux lui donnaient une sensation étrange de satisfaction. C’était un sentiment de contentement, car chaque soir, les vagues montaient, effaçaient jusqu’au dernier trait, et cela lui donnait l’envie de pleurer. Alors il recommençait chaque jour à dessiner dans le sable avec le bout de son bâton, et le lendemain aussi, et le surlendemain aussi. Et les vagues recommençaient toujours à monter, et à tout effacer, pour laisser de nouveau, une surface lisse, sans aucune marque. Et l’envie de pleurer, au fur et à mesure, ne devenait qu’un lointain souvenir, dépassée par l’envie de recommencer mieux, plus grand, et plus fort.

            Chaque matin, l’océan, dans sa grande générosité, donnait avec l’attention d’un père, un panier rempli de poisson frais posé devant l’entrée de la grotte qui servait de maison à l’enfant. Il remerciait ce père d’un grand cri vers le large, car chaque panier lui permettait de subsister pendant deux semaines.

            Il allumait un feu et grillait les poissons morts entre deux feuilles récupérées dans la forêt tout en haut de la falaise. Parfois, il ajoutait quelques champignons, ou quelques insectes à la carapace noire qui croustillait sous la dent. L’enfant aimait particulièrement le goût de viande qui se libérait alors du jus qui en jaillissait. Avant de cuire ces insectes, il prenait soin d’arracher une à une leurs petites pattes.

            Lorsqu’il s’éloignait de la plage, il s’arrêtait souvent pour regarder l’horizon. Une vue imprenable s’offrait à lui. Il n’y avait pas de frontières, pas de pays, pas de limitation et le soleil plongeait toujours au même endroit. Même si parfois, deux soleils en valaient mieux qu’un. C’était le grand soleil de lumière qui se couchait toujours au même endroit. Le grand soleil noir, lui, ne bougeait jamais de sa place dans la peinture du ciel. Quand tombait la nuit, il tenait compagnie aux deux lunes qui apparaissaient toujours en même temps, parfois même à la tombée du jour, encore claire.

            Un jour qu’il était au sommet de la falaise, en train de contempler en bas le crabe géant dessiné sur la plage, étincelant de milles pierres précieuses trouvées dans des grottes plus ou moins éloignées, l’enfant remarqua un homme, l’espace de deux secondes à peine, à l’orée du bois. Un homme qui ressemblait à un magicien, habillé d’un étrange costume queue de pie, d’un chapeau haut de forme, et affublé d’un masque blanc livide. Ce dernier disparut au moment même où l’enfant fut ébloui par un éclair au loin, provenant de la forêt, et il en manqua même de perdre l’équilibre et de tomber dans le vide. La sensation d’avoir frôlé une véritable tragédie le mit dans un profond état de désespoir. Ce fut seulement à la venue de la nuit que ses pleurs cessèrent. Mais la terreur elle, resta encore plusieurs jours, tenace et infatigable, c’est donc pour cela qu’il resta longtemps dans sa grotte, probablement plusieurs jours d’affilée, pour essayer de retrouver un sentiment de sécurité dans son cœur.

            En regardant le ciel nocturne, bardé de deux lunes et d’un soleil noir, la terreur se transforma en interrogation. L’enfant revoyait ce flash lumineux provenant de la forêt encore et encore, et essayait de comprendre sa nature, et le pourquoi de son intervention. Evidemment, il n’y avait pas de mots dans son esprit, juste la chaîne d’événements qui revenait sans cesse : le crabe en bas sur la plage, étincelant, l’apparition du magicien, le flash éblouissant dont la source se situait dans la forêt, englobant l’espace d’un battement de cils le ciel et la terre, et la perte d’équilibre qui avait manqué de peu de finir tragiquement. La terreur transformée en interrogation traversa plusieurs états émotionnels dans l’âme de l’enfant au point de devenir de la révolte.

            Il en finit par ne plus avoir envie de dessiner des hippocampes, des crabes ou des fleurs dans le sable de la plage. Un soir, de colère, dans un refus de tout absolu, il jeta son bâton dans l’eau près de récifs desquels habituellement il ne s’approchait jamais. Pris de remords au même moment, il tenta de le rechercher sous un rocher où se cachait une murène noire recouverte de points jaunes. Ses yeux étaient rouges comme investis par sa pression sanguine, ou un mal bien plus profond. Bien cachée, l’enfant ne put la voir avant son attaque. Comme un serpent, elle se préparait, la gueule ouverte, à mordre. La main tendue pour ramasser le bâton, de l’eau jusqu’à la taille, l’enfant était complètement inconscient de ce nouveau danger, qu’il n’avait jamais rencontré auparavant et la morsure n’en fut que plus douloureuse. Du sang coula dans l’eau instantanément, abondant, rouge vif. Un cri déchirant sortit de sa gorge et figea pour un instant tous les autres sons de la nature, aussi bien l’inlassable ressac de l’eau que le souffle tiède et infatigable du vent.

            La paume de sa main gauche marquée d’une blessure ouverte effrayante, il tentait de sa main droite, en pressant instinctivement autant qu’il le pouvait, d’arrêter le sang de couler. Il avait l’impression que cela fonctionnait même si la douleur brûlait à l’intérieur de ses veines comme des piqûres d’abeilles. Il pleurait assis face à l’océan, sans son bâton. Sans comprendre ce qui lui arrivait depuis ce mystérieux flash, certainement provoqué par le magicien. Les jours suivants, croyant bien faire, il nettoya sa blessure à l’eau salée, ce qui ne fit que raviver davantage la douleur. Sa main rouge devint violette, puis bleue, puis noire-marron. Comme des racines dans ses vaisseaux sanguins, le poison de la murène remontait lentement dans l’avant-bras. Il n’arrivait plus à dormir et avec le sang et le pus qui s’écoulait de la blessure grossièrement cicatrisée, il dessinait sur les murs de sa grotte des visages grotesques et effrayants. Quand il avait terminé, il prenait une pierre pour systématiquement rayer leurs yeux. Son esprit d’enfant pris dans un orage intérieur, il avait perdu sa joie de vivre d’autrefois, qu’il avait toujours vue comme constante et inaltérable. Son erreur était comme les dents de la murène : particulièrement amère et cruelle.

            Un matin, il trouva au pied de la grotte un panier rempli de poissons, avec au-dessus son bâton qu’il croyait perdu pour toujours. Sa main noire enveloppée de feuilles qui contenaient de la boue chaude, qu’il avait prise dans une mare volcanique à quelques kilomètres de là, il s’écroula de fatigue et de larmes en serrant de cette même main blessée ce bâton qu’il pensait ne plus jamais revoir. Les feuilles se déchirèrent. La boue coula sur les poissons morts, avec un peu de pus jaune et du sang. Mais il referma complètement sa main boursouflée et noire, saisissant courageusement le bâton, comme pour s’affronter lui-même, se demandant ce qui allait advenir de lui par la suite. L’enfant intuitivement, savait qu’il dépérissait. Qu’un système à la mécanique impossible à arrêter avait pénétré son corps dans le but de le détruire.

            Quelques temps ont passé et les choses ne s’arrangèrent d’aucune façon. Avec une tristesse infinie entremêlée de colère, et une extrême fatigue, l’enfant regarda en bas de la falaise une dernière fois avant de se tourner vers la forêt. Maintenant, son bras était noir, presque jusqu’à l’épaule, sous l’effet de l’empoisonnement. Les ongles de sa main blessée étaient tous tombés. Il avait dû arracher celui du pouce, pour un instant supplémentaire de douleur insupportable. Un bout de chair avait été emporté avec l’ongle et sans crier, il avait tellement fermé son visage, serrer ses dents et fermer ses yeux de toutes ses forces, dans une grimace hideuse, que ses larmes coulèrent comme des perles sur ses joues, avec difficulté.

            Le magicien attendait l’enfant à l’orée du bois. Arrivé à cinq mètres de lui, l’enfant, les yeux rouges d’avoir souffert deux mois durant, remplis de révolte et de cet épuisement qui était désormais son dernier moteur de vivre, lui montra en gémissant son bras infecté et boursouflé par le poison de la murène. Le magicien fit des gestes étranges avec ses deux mains gantées, et finit par retirer très lentement son masque livide. A la place d’un visage, sa face était celle d’un squelette grimaçant sur lequel tenait de vagues morceaux de chair éternellement dévorés par des asticots. Ses yeux étaient pourris et jaunes, les asticots y avaient même trouvé refuge. Son visage avait été très découpé et dépiauté avec soin, car à part cela, il avait un corps et une tête tout à fait normaux. Ses pieds nus étaient sales. Sa constitution robuste, solide, il avait de larges épaules et ce qui frappa l’enfant, à cet instant, ce n’était pas l’horreur de son horrible face arrachée, qui sentait par ailleurs terriblement mauvais, mais bien l’incommensurable souffrance qui ressortait de l’expression entière de son être de magicien. L’enfant compris alors que le flash était venu de lui, comme un appel à l’aide. Etant dans la même détresse que lui, l’enfant le laissa sans le saluer, et explora davantage les profondeurs sombres et humides de la forêt. Le magicien remit son masque inexpressif blanc lentement, très lentement, puis jeta en l’air de la poudre rouge, qui le fit apparemment disparaître. Ce qui laissa un sentiment d’amertume à l’enfant qui s’était retourné pour le voir accomplir son dernier numéro.

            Par la suite, l’enfant s’abrita d’une pluie jaune quelques heures dans un arbre creux. Lorsque l’eau brûlante cessa de tomber, il se remit en route, épuisé mais vibrant dans ses jambes et son esprit et c’est alors qu’il vit dans une allée magnifique, celle qui était vraisemblable la mère des arbres foncer droit dans sa direction. La démarche de cette créature était exquise, particulièrement élégante, elle ne passait pas son temps à apparaître/disparaître brutalement comme le faisait le magicien, au moins. Elle allait tellement gracieusement dans son étoffe blanche sur le dos, et ses excroissances sur son buste qui bougeait magnifiquement avec ses cheveux noirs qu’on aurait dit qu’elle volait littéralement à quelques centimètres du sol. Evidemment, elle était nue, mais l’enfant n’avait aucune connaissance de ce concept, et il ignorait qu’il s’appliquait également à lui. La mère des arbres était parfaitement consciente de sa nudité, c’était même un trait de sa personnalité, comme le costume délabré du magicien en était un pour lui. Elle s’arrêta finalement juste au-dessus de ce petit en souffrance avec son bras empoisonné, souleva ses cheveux et l’enfant vit son visage pour la toute première fois.

            Elle avait des sourcils blancs très épais et très longs, des yeux jaunes, et son visage rose pâle était recouvert de petites tâches très rouges. Elle demanda :

            - Que veux-tu, gentil petit mangeur de poissons et d’insectes ?

L’enfant lui montra d’un geste de la tête qu’il ne comprenait pas les sons qui sortaient de sa bouche.

            - Je vois, tu ne comprends pas ce que je dis. Pour toi c’est du charabia. Comment pourrais-tu comprendre d’ailleurs, vu ton état, dit la mère des arbres d’une voix très douce et très sûre d’elle. Je vais te communiquer alors mon savoir avec ton langage. Après tout, tu as ta façon de regarder et moi la mienne. Logique que tu aies également un moyen de parler qui n’est pas le mien.

            La mère des arbres, qui n’était pas stupide, loin s’en faut, avait bien compris que l’enfant était là pour lui demander de l’aide. Mais elle lui expliqua avec la délicatesse qui était la sienne, par des images directement implantées dans sa tête, qu’il recevait par télépathie, qu’elle n’était pas en mesure de l’aider, puisqu’il n’avait jamais eu aucun scrupule à manger des poissons et des insectes, créatures qu’elle considérait comme étant ses propres enfants qu’elle aimait par-dessus tout. L’enfant, comprenant alors qu’elle n’allait rien faire, même si cela était en son pouvoir, se mit à pleurer de désespoir une nouvelle fois. La nuit allait tomber et il allait être perdu ici dans cette forêt immense, sans eau, sans aide et dans le noir le plus dense, sans pierres précieuses pour lui servir de veilleuses. Ses fausses étoiles qu’il aimait tant.

            Elle se pencha davantage sur le cas du petit en larmes et du bout de son index droit, ramassa une larme qui était sur le point de tomber de son menton. Elle la goûta pendant une minute, deux minutes, une troisième pour être sûre. Excitée, elle commença à réfléchir.

            - Tu sais, il y a un moyen pour empêcher le poison de la murène de prendre ton corps entier, mais il va falloir que tu donnes quelque chose en échange. Il faut toujours perdre une possession pour en gagner une autre en retour. Es-tu prêt à faire ce sacrifice ?

            Comme l’enfant n’avait rien compris à ses paroles, elle fut obligée de lui réexpliquer dans son langage. Par images, dans un dialogue télépathique qu’elle trouva délicieux, car ainsi, elle pouvait se sentir davantage évoluée que l’enfant au même instant.

            Guidé par ses conseils, il dut traverser la forêt entière, et ses nombreux dangers. Lorsqu’il arriva aux grandes stèles, faites de pierres grises, blanches et noires, il faisait déjà nuit. Le ciel montrait bien les deux lunes, encerclant le grand soleil noir, qui ressemblait à une tâche foncée dans le ciel sombre. C’est alors que le géant de pierre sortit de terre, en baillant. Il posa ses bras sur le sol à plat, pour effrayer l’enfant, qui tremblait de fièvre et de révolte. Le géant en fut très impressionné, et pour ne pas le montrer, fit mine de s’ennuyer en reposant son menton dans sa paume et en focalisant ses yeux bleus dans ceux de l’enfant, qui lui montra son bras noir rempli de poison, sans gémir, alors que la douleur était sur le point de le faire basculer dans la plus pure et effrayante des folies qui puissent exister. De celles dont on ne revient jamais.

            Le géant sans crier gare, de deux doigts attrapa le petit bras tuméfié et l’inspecta. Il se redressa et télépathiquement montra un endroit de la plage à l’enfant, où sortait du sable une sorte de pierre triangulaire. Par son émotion, il intima l’ordre à l’enfant de creuser à cet endroit, en échange de quoi, il était prêt à le guérir. L’enfant, étant lui-même prêt à tout pour stopper sa souffrance, acquiesça sans le moindre doute. Le géant eut un sourire narquois. Il siffla violemment en l’air de manière théâtrale, ce fut un sifflement strident, désagréable aux oreilles de l’enfant. Trois chèvres aux cornes énormes apparurent derrière lui et s’avancèrent sur le côté, tremblantes. Le géant choisit la blanche aux tâches brunes. Il lui arracha les cornes violemment, du sang gicla et la bête hurla. Puis, d’un coup d’ongle de pierre, il lui arracha toute sa peau. L’enfant fut éclaboussé de sang mais ne bougea pas. Il ferma juste les yeux. C’était chaud et, à la fois, c’était appréciable et intégralement répugnant.

            Le cadavre de la bête sans peau et sans cornes était encore en vie par terre, et tremblait en attendant une mort inévitable, sur le point de survenir. Le géant de pierre habilla l’enfant de la peau de chèvre, puis avec les cornes, très rapidement, taillada tout autour du bras à l’épaule, la chair, ce qui fit hurler l’enfant à nouveau. Au moment où le géant de pierre s’apprêtait à casser l’os, l’enfant cria quelque chose qu’il n’avait jamais crié auparavant : « NON ».

            Le géant de pierre considéra l’enfant guérit à présent qu’il lui avait coupé le bras infecté, et qu’il avait cautérisé le moignon avec une braise éternelle, retirée d’un sol très profond, qui n’avait plus de secrets pour lui depuis le temps où il avait été transformé en pierre voilà des centaines de milliers d’années.

            Des semaines plus tard, face à l’océan, l’enfant était assis sur la plage, à quelques mètres du triangle de pierre qui ressortait un peu du sol. Au loin, un orage avait lieu. Des éclairs incessants percutaient la surface de l’eau, qui explosait dans des bouillons et autres tourbillons inquiétants. L’enfant ramassa son bâton et comprit alors qu’il devait s’atteler à la tâche. Le géant de pierre n’allait pas l’oublier de sitôt, c’était certain. Lui, comme la mère des arbres, comme le magicien, étaient des êtres beaucoup plus puissants que lui. L’enfant se demanda ce qui se trouvait encore comme étrangeté et créature au-delà des limites de ce qu’il connaissait. Cette pensée l’inquiétait au plus haut point alors que, au loin, il observait les éclairs percuter inlassablement la surface de l’eau.

            Il creusa des semaines, de son bras unique qui devint douloureux à force, et le petit triangle en devint seulement le sommet d’un plus grand. Il creusa des mois, et encore des mois, et la structure enterrée là semblait ne pas avoir de fin. Il n’avait jamais rien vu de tel. Il creusa encore et encore, et dut fabriquer des chemins pour remonter, tellement cette chose s’enfonçait profondément dans le sable. Les jours de grandes marées il ne pouvait évidemment pas creuser, la structure se noyait sous l’eau salée. Il repensait de temps à autre à ce « NON » qui était sorti de sa bouche, avant d’entendre le « crac » de l’os cassé, son bras à jamais perdu. Creuser d’un seul bras fatiguait rapidement tout son petit corps, extrêmement fragilisé depuis qu’il avait perdu la joie de vivre qui l’habitait auparavant.

            Au fil des années, l’enfant remarqua alors ses excroissances sur son buste, semblables à celles de la mère des arbres. Il sentit sa prise de poids et de taille. L’enfant vit ses cheveux pousser et s’adoucir. S’éclaircir. Il sentit son dos se pencher, à cause de son bras absent. Son corps connaissait la douleur au moins une fois par jour, surtout au niveau du bras restant, du dos, et des pieds. Et il vit également les traits année après année qui balafraient sa peau, la transformant en un étrange treillis rugueux au toucher. Cela coïncidait avec la teinte parfaitement blanche que prirent ses cheveux.

            Un jour, il vit un homme et une femme, concepts qu’il ignorait là encore, et une dizaine d’enfants derrière eux ramener les paniers de poissons devant sa grotte. Ils avaient dû penser qu’il se trouvait dedans. Il avait cru tout ce temps qu’il s’agissait d’un cadeau de l’océan. Il ne connaissait pas ces gens, mais ils avaient l’air au moins autant perdu que lui. Peut-être ne l’étaient-ils pas. Ils s’étaient visiblement souciés de lui depuis toujours et avaient passé ce souci à leur propre descendance. Souvent, dans sa grotte, en pensant à eux, il écrivait sur les murs « NON », inlassablement, et le répétait de manière maladroite. Des années après, c’était l’unique souvenir qui réchauffait son cœur. Le souvenir de son amputation quant à lui, le faisait pleurer. Il se recroquevillait lorsqu’il y pensait, cherchant un moyen inexistant d’y échapper. Ce que son cœur ne réalisait pas à cet instant, ce qu’il ne pouvait réaliser, c’était qu’il était trop tard pour échapper à la douleur.

            La structure enfouie dans le sable était ce qu’on appelait en des temps immémoriaux « une cathédrale ». Un concept de plus que l’enfant ne comprit pas non plus. A la fin de sa vie, il termina de déblayer l’entrée. A l’intérieur, il y avait un espace qui n’avait pas de sable. Le plafond n’était plus très haut. Tout au fond, dormait une femme étrange à la peau orangée et à la chevelure rouge abondante. Elle ressemblait à un coquillage, ou à un mollusque qu’on ne pouvait manger, à la texture trop caoutchouteuse et sans goût. Allongée sur le sable, dans une robe noire, elle s’éveilla lentement, ouvrit ses yeux intégralement bleus. Après s’être relevée, elle demanda à l’enfant :

            - Vieille femme, que fais-tu ici ? M’as-tu libérée ?

            L’enfant dit « NON » en secouant négativement la tête. Il remarqua alors que la femme à la robe noire tenait sur son ventre une boîte transparente, dans laquelle se trouvait le visage découpé d’un homme. Son expression de paix était absolument magnifique. Le cœur de l’enfant fut retourné d’amour pur.

            - Je suis le cœur du géant de pierre dit l’étrange inconnue, autrefois endormie dans la Cathédrale enterrée. Et voici le visage de mon amant que j’ai gardé pour ne pas complètement mourir. Si tu ne m’as pas libérée, comment suis-je réveillée de mon sort ? Tu es l’enfant ! Et je suis le cœur du géant de pierre.

            Il y eut un nouveau flash de lumière éblouissant qui illumina l’intérieur de la Cathédrale. Après le flash, l’enfant remarqua qu’il était seul à l’intérieur. La femme à la robe noire, aux cheveux rouges, et au teint orangé, avait disparu dans l’éclair. Comme il n’avait rien à faire, que son cœur était brisé depuis plusieurs décennies à présent, que la joie faisait partie du passé, il continua à déblayer le sable. A nettoyer la Cathédrale. Il trouva des bougies, des bancs, des poutres. Des papiers sur lesquels étaient écrits « Grand concert liturgique à la Cathédrale Saint-Jean Le Divin, New York – 1994 ». Comme il ne savait pas lire ces signes, il se servit de ces papiers pour nourrir son feu le soir, avec lequel il continuait de griller du poisson et des insectes.

            Quelques mois plus tard, l’intérieur de la Cathédrale fut débarrassé de son sable. L’eau s’infiltrait, puis s’évaporait tous les jours. A cause de cela, à l’intérieur, il faisait toujours bien frais. L’enfant s’éteignit sur l’autel, qu’il avait recouvert de feuilles tressées et d’un morceau de sa peau de chèvre qui ne lui servait plus de vêtement depuis bien longtemps. Son dernier soir, il s’endormit sur son lit, et fit un rêve étrange, où il redevenait un enfant épris par sa propre joie. Il revit ses dessins somptueux dans le sable, en hauteur. Dans le rêve il s’envola comme quelques hirondelles et c’est là qu’il rendit son dernier souffle, bien au chaud.

            Au même moment, la mère des arbres plongeait dans l’eau pour se transformer en murène venimeuse, et repartait vers le grand large, prit dans un orage électrique. Elle savait que l’enfant, devenu une très vieille femme avec un bras en moins, venait de rendre son dernier souffle, à l’endroit même où s’était endormi autrefois le cœur du géant de pierre, maudit pour avoir aimé un autre, à qui le visage fut arraché comme paiement de cette haute trahison.

            Le cœur du géant de pierre, juste après son réveil, retrouva très rapidement le magicien, son amant, pour lui ôter son masque très lentement, et lui recoudre la peau de son visage afin qu’il retrouve apparence humaine. Cette apparence avec laquelle, autrefois, sous un autre nom et une autre existence, il l’avait embrassée après lui avoir demandé sa main…

            Dans la Cathédrale Saint-Jean Le Divin, située dans un endroit qu’on appelait en des temps immémoriaux, New York, c’était là qu’ils s’étaient regardés et aimés pour la toute première fois, sans même croire en l’existence de Dieu. Et l’eau de l’océan,  en engloutissant dans un tsunami la Cathédrale trois jours après la mort de l’enfant, déroba son cadavre, qui fut protégé au large de tous les prédateurs par la murène.

            Le poisson-anguille, avec beaucoup de délicatesse, accompagna le cadavre tout au fond de l’océan, dans les eaux sombres et tellement profondes qu’elles en devenaient proprement terrifiantes. Là où se trouvaient toutes les pierres précieuses qui ne brillaient jamais comme brillent les étoiles. Alors que l’enfant était morte en oubliant sa joie au profit de la souffrance, de la douleur, et de la contrainte, le cœur du géant de pierre menait le parfait amour avec le magicien, au sommet de volcans éteints. Le magicien, désormais affublé de son visage souriant, sortait des fleurs en plastique et des lapins de son grand chapeau pour lui faire éternellement la cour. Ils étaient parfaitement heureux. Au loin, le géant de pierre menait son existence dans les sous-sols, vide de toute émotion, faute d’avoir un cœur, conscient d’être perdu et figé dans un endroit froid et désert qu’on appelait solitude, un endroit qu’il avait très peur d’abandonner. Il pensait souvent à l’enfant, à la façon dont il l’avait utilisée. Beaucoup d’autres enfants se présentèrent à lui, mais celui-là resta gravé dans sa mémoire, tout comme dans celle de la mère des arbres. Cette dernière était sortie de l’océan le cœur léger d’avoir transporté, sous sa forme de murène, son cadavre dans la maison de la paix. Qui ne se trouvait nulle par ailleurs dans l’univers que tout au fond de l’océan. C’était ce qu’elle croyait depuis qu’un ange – apparemment - l’avait transformée en ce qu’elle était aujourd’hui et lui avait enseigné ces choses. Ce qu’elle était aujourd’hui, c’était une femme capable de se transformer en animal et connaître l’endroit de la maison de la paix, là où chacun retournait pour y vérifier la santé de ses comptes. Mais elle était consciente qu’il ne s’agissait que de son savoir. La gloire qu’elle en retirait n’était en rien concrète. Après tout, comme elle aimait le faire remarquer aux nombreux enfants qu’elle croisait, ou devrais-je dire, qu’elle rencontrait, tout dépend toujours du cœur de celui ou de celle qui regarde.

Fin.

Le repaire des arrière-cours [Maniak]

Et qu'est-ce qu'on fait avec les arrières-cours ?

C'était Albert qui avait pris la parole. Tout le monde était embarrassé. Effectivement les arrière-cours c'était le problème. Depuis quelques mois elles avaient coordonné leurs actions. La presse ne parlait plus que de ça. Et c'était à nous de résoudre le problème, forcément. Le prof ne répondait rien. Lui aussi était gêné. Il n'avait pas de solution.

                    La sonnerie retentit, mettant fin au malaise. « Ah, fit le prof, visiblement soulagé, c'est l'heure ». Tous les membres du cours du soir se levèrent et rangèrent leur affaires.

                    Dehors, justement, deux arrière-cours se disputaient le corps d'une femme. Elles avaient pris leur forme d'attaque. L'une des créatures avait réussi à attraper un pan de jupe entre ses pavés, et tirait dessus. L'autre était déjà en train de broyer goulûment un bras. Écartelée entre ces Charybde et Scylla de granit, la femme tentait de se dégager tout en empêchant sa jupe et son honneur de lui être arrachés. La pauvre victime criait mais personne ne pouvait rien faire. Des badauds regardaient le spectacle d'un air navré. L'un d'eux vit que nous nous étions arrêtés devant la scène.

Qu'est-ce que vous attendez pour faire quelque chose ?!

Nous ne pouvions rien répondre à l'accusation, nous avions déjà tout essayé mais rien ne semblait freiner l'incroyable voracité du sol.

                     Et soudain, tout se précipita. La jupe craqua d'un coup et la femme fut avalée à moitié. Ne restait plus qu'une paire de jambes nues qui dépassaient du sol. L'arrière-cour qui avait réussi à n'avoir que la jupe tenta sa chance et bondit pour attraper ce qu'il restait de la victime. Mais l'autre n'eut qu'à ouvrir les pavés pour finir son repas.

                     J'ouvris mon parapluie et tournai les talons, je n'avais que trop vu ce qui allait se passer ensuite. Des gouttes de sang tombèrent en une pluie fine derrière moi tandis que je prenais le chemin de mon appartement.

                     Pour rentrer chez moi je longeais à chaque fois le boulevard Renan le plus longtemps possible, même si cela faisait un détour. Passer par les petites rues était toujours plus risqué. Je m'étais arrêté devant une vitrine de modèles réduits, regardant avec envie les petites pelles mécaniques éventrer le sol de carton, quand l'immeuble à coté de moi se déplaça soudain. Dans toute l'avenue, les édifices bougeaient. Le grand bâtiment du Crédit Agricole en face de moi faillit m'écraser en fonçant vers le milieu de la rue. La boutique de modèles réduits se déroba soudain, reculant d'une dizaine de mètres tandis que le magasin de vêtements attenant s'écarta d'elle pour créer une nouvelle rue. Dans toute la ville les bâtiments se déplaçaient, raclant le sol dans un bruit infernal et s'arrachant de leurs voisins en projetant des shrapnels de pierre sur les habitants terrifiés. Je compris soudain ce qui se passait en voyant la petite cour qui s'était formée devant moi. C'était un coup de force des arrière-cours, elles avaient remodelé toute l’architecture de la ville pour en faire un inextricable labyrinthe d'impasses. Coincée dans le repaire des arrières cours, la population n'avait plus aucune chance.

                        Devant moi, le sol se mit à bouger. Les pavés glissaient. C'était une attaque et j'étais la proie ! J'avais appris que ma seule chance de survie était de me réfugier à l'intérieur d'un bâtiment dans les étages. J'évaluai rapidement mes chances. Derrière moi, le Crédit Agricole ; la porte était un sas sécurisé qui mettrait plusieurs minutes à s'ouvrir, si la banque était encore ouverte à cette heure-ci. Le magasin de modèles réduits était ouvert par contre, mais c'était une petite boutique de plain-pied, vulnérable à une attaque. Restait deux immeubles d'habitations, auxquels il me faudrait sonner chez un inconnu et attendre que l'on m'ouvre, et le magasin de vêtements, réparti sur deux étages. Ma meilleure chance était là. Je fonçai, traversant la petite cours en diagonale. Surprise par tant d'audace de la part de sa victime, la cour fut un instant décontenancée. Mais alors que je n'étais qu'à mi chemin, une vague de pavés fonçait déjà de nouveau vers moi. Ça allait se jouer à très peu ! Je sautai en avant tandis que le sol s'ouvrait sous mes pieds, laissant apparaître une rangée terrifiante d'énormes dents de granit. Le choc de la pierre contre la pierre résonna à mes oreilles tandis que l'arrière-cour se lança à ma poursuite, labourant le sol à son passage. L'entrée du magasin n'était plus qu'à quelques mètres à présent, quand le piège se referma sur moi.

                        Le magasin bougea à nouveau, tournant sur lui même. Je vis la porte vitrée passer devant moi et disparaître dans la rue adjacente, qui se retrouva aussitôt bloquée par un autre bâtiment qui vint s'écraser contre la boutique en faisant trembler le sol. Ma seule issue venait de m'être enlevée et derrière moi, le grondement des pavés se faisait de plus en plus fort. Sans réfléchir, je me précipitai vers la ruelle restée ouverte sur ma droite, longeant le magasin de modèles réduits. Le sol était défoncé comme après d'importants travaux. De la terre dépassaient des morceaux de canalisations tordus et des plaques de ciment qui ralentissaient ma progression. Mais c'était également difficile pour l'arrière-cour, qui devait se faufiler dans un espace plus étroit qu'elle. Les pavés s'agençaient à toute vitesse sur le sol derrière moi tandis que je courais droit devant. Évidemment, au bout de la ruelle je débouchai sur une nouvelle arrière-cour. Elle était occupée à dévorer toute une famille, le chien compris, qu'elle avait réussi à déloger de chez elle. Cela me laissa un instant de répit pour analyser la situation. Aucun commerce ne donnait sur la cour. Mais il y avait deux entrées principales d'immeubles et une porte de service. Il fallait que je tente ma chance avant d'être cerné, avec le risque que les bâtiment se retournent à nouveau. Je choisis alors de longer les murs des bâtiments pour foncer vers l'une des portes. L'arrière-cour qui me poursuivait déboucha derrière moi, tandis qu'au même moment, la cour dans laquelle je me trouvais détecta ma présence et se retourna vers moi. J'accélérai, tandis que tout autour de moi les bâtiments tournaient sur eux-mêmes, soulevant d'immenses nuages de poussière. Mais j'avais repéré un autre échappatoire que les cours ignoraient. L'une des fenêtres du premier étage de l'édifice à coté de moi était restée ouverte, et dans sa rotation, le bâtiment semblait me présenter cette fenêtre comme une unique occasion de salut. Je bondis le plus haut que je pouvais, et en prenant appui sur le rebord de la fenêtre du rez-de-chaussée, je propulsai mon corps vers le haut. En dessous de moi, les deux arrière-cours s'étaient rejointes et claquaient leurs énormes mâchoires de pierres dans ma direction. Mes doigts attrapèrent la traverse basse de la fenêtre ouverte. Faisant fi du fracas terrible qui m'entourait, je commençai alors à me hisser. En dessous, je pouvais entendre les arrière-cours fulminer.

                           Et alors que je pensais vraiment m'être tiré d'affaire, je découvris avec stupéfaction l'ignoble complot fomenté par les fenêtres. Des dents de verre, tranchantes comme des rasoirs se plantèrent dans mes mains, sectionnant avec une précision diabolique l'ensemble de mes doigts et me faisant tomber à la renverse. La dernière chose que je vis furent deux énormes pierres de taille se cogner contre mon crâne et broyer ma tête.

Mort.

Le rapport du veilleur [Vinze]

« Monsieur Duclos, nous attendons votre coopération pour comprendre le déroulé des événements d’hier. Nous espérons de vous un rapport détaillé. »

Il y avait eu un cambriolage dans la nuit et Joël était le veilleur de nuit. Bien sûr la police voulait sa version des faits, après tout il était en faute. Mais l’inspecteur ne se doutait pas de ce que ce mot « rapport » rappelait au veilleur.

***

La soirée était calme et Joël surveillait distraitement les caméras de surveillance après son tour de ronde avec le clébard. Pas de match à suivre à la télé, il avait décidé de passer un coup de fil à Julia pour passer le temps ; ses charmes n’étaient pas donnés mais elle le valait bien.

La nuit était tombée depuis longtemps quand Julia arriva dans la zone industrielle et le visiteur nocturne dans son sillage. Joël l’invita, elle, à entrer après avoir pris la peine d’enfermer le chien dans la petite salle de repos attenante à celle de surveillance, ce dernier était jaloux et avait tendance à aboyer en permanence quand il avait de la compagnie, utile pour protéger un entrepôt, moins pour s’envoyer en l’air.

À 22h, la langue de Julia tournait autour de la verge de Joël, le chien autour d’un fauteuil et le cambrioleur autour du périmètre. Les mains de Joël allaient le long du cou pour chercher plus bas les seins de la prostituée, celles de l’intrus le long du grillage pour chercher une faille. Tous deux atteignirent leur objectif.

Moins de dix minutes plus tard, Joël entrait en Julia, le cambrioleur dans le bâtiment et le chien dans une nouvelle crise d’aboiements. Elle gémit, le chien également le temps de reprendre sa respiration entre deux aboiements, mais pas l’alarme que l’inconnu s’était chargé de débrancher.

Le crochet s’immisçait dans la serrure, le doigt du veilleur dans l’anus de Julia. Puis il y eut le déclic, la dernière résistivité avait fini par céder. Après un détour l’arrière-salle venait de s’ouvrir et ils y pénétrèrent. De dépit que ses avertissements soient ignorés le chien s’en alla au fond de la salle dans sa panière, quittant la stature à quatre pattes pour s’allonger alors que la prostituée faisait l’opération inverse.

Le cambrioleur finit par trouver ce qu’il cherchait tandis que Joël s’en approchait et que Julia le feignait. Le chien de son côté ne cherchait plus, préférant céder à la somnolence.

Le veilleur finit par se retirer de la demoiselle et le visiteur de l’entrepôt. Ce dernier se répandit en auto-congratulations et celui qui était censé l’attraper en humeurs visqueuses sur la poitrine de la professionnelle.

Le cambrioleur mit le contact de sa voiture, Julia sa culotte et Joël du temps à sortir son porte-monnaie. Le premier fila sur les chapeaux de roue et la deuxième un bas en pestant. Rhabillée la demoiselle tendit la main, Joël un billet et le chien, sorti de sa somnolence, une oreille. Enfin payée pour ses services elle s’en retourna à ses affaires et le veilleur à sa télé, toujours pas de match au programme mais des gymnastes en tenues moulantes faisaient l’article d’un nouvel engin de musculation au télé-achat.

Il grattait son entrejambe et le chien à la porte, il se décida donc à le libérer. Il s’était dégourdi, c’était au tour de l’animal. Il ouvrit la porte, ils étaient seuls et le chien calmé, il pouvait l’emmener refaire une ronde au cours de laquelle le chien réalisa que l’entrepôt avait été visité et Joël que sa carrière prenait un mauvais tournant.

***

« Monsieur Duclos ? Votre rapport ? »

Ah oui, l’enquêteur attendait une réponse. Mais probablement pas la version complète qui lui avait coûté un gros billet et son emploi.

Identité aléatoire [DarkCowBoy]

La sonnerie du réveil retentit dans le petit appartement.

Frank était déjà réveillé depuis un moment déjà mais refusait d'ouvrir les paupières, cherchant en vain a trouver un peu de repos. Comme la sonnerie du réveil ne voulait pas s'arrêter, il soupira profondément, levant les mains, et les collant à son visage comme si le fait de se cacher pouvait faire disparaitre le reste du monde. Ses mains étaient encore froide, et comme il respira, il pu sentir qu'elles avaient encore cette odeur, le gout métallique du sang. Cette odeur le calmait, l'apaisait. Il soupira et tendit la main pour tenter d'éteindre cette sonnerie infernale émise par ce réveil dont il ignorait le fonctionnement.

Combien de fois, dans une situation similaire, avait-il été tenté de fracasser l'infernal appareil ? Finalement, il y parvint et se redressa dans le lit en maugréant.

Sur la table de nuit, près du réveil, il y avait sa tablette électronique, sur laquelle était inscrit ses instructions pour la semaine. Il n'avait toujours pas eu le courage d'y jeter un oeil. Il alla jusqu'à la salle de bain, se passer de l'eau sur le visage en évitant de croiser son reflet dans le miroir. Il devrait quitter les lieux bien vite, et peut être ne jamais y revenir. Il n'arrivait pas a comprendre tous ces gens qui se jetaient surexcités sur leurs tablettes dès que les instructions tombaient, avec excitation et curiosité, comparant ce qu'ils avaient avec ceux autour d'eux. Lui retardait toujours de plus en plus tard le moment de les regarder, ne les ouvrant qu'avec réticence. Ce petit jeu ne l'amusait plus depuis longtemps.

Ce système établi depuis longtemps maintenant était censé établir une société où tous seraient vraiment égaux, une société utopique où chacun s'enrichirait d'expérience et de savoir différent constamment. Chaque semaine, un grand ordinateur d'état redistribuait les métiers et les situations sociales aléatoirement. Pour tout le monde.

Une semaine vous étiez président, la suivante éboueur. Une semaine vous étiez paysan, la suivante facteur. Les titres et les grades ne tenaient que pour une semaine, pas le temps de vous laisser devenir un tyran ni de faire de gros dégâts. Chacun était guidé, outre par ses instructions en réseaux, par des machines et des robots qui nous assistaient et nous montraient quoi faire.

Dans ce monde, personne n'avait le monopole de rien, pas plus que personne ne possédait vraiment rien.

Frank passa la main sur son front et caressa son crâne rasé où ses cheveux commençaient a repousser. Il devrait raser ça. Il était seul ce jour là. Certaines semaines, il devait dormir dans des dortoirs, mais surtout, le système empêchait de facto d'avoir des relations autres que temporaires. Frank soupira en se souvenant de Stéphanie, sa plus longue relation. Ils n'étaient jamais vraiment tombés amoureux l'un de l'autre mais avaient souvent partagés la salle de bain. C'était le meilleur des arrangements possibles, une relation simple, amicale et charnelle, sans engagement, au gré de leurs affectations, et dès que la loterie les avaient affectés l'un et l'autre a des lieux de travail trop éloignés, ils s'étaient séparés sans remord ni regret. Il était même surpris de penser a elle. Elle n'était même pas belle. Mais sa compagnie lui manquait.

Il était impossible de bâtir un foyer désormais. De se marier.

Avec le travail, chaque semaine, on se voyait également octroyé un autre domicile à chaque fois. Une chambre, un appartement, une maison, une caravane, cela variait tellement. Tout était tour a tour a tout le monde, mais plus rien n'était a personne.

Même la famille et les enfants. En effet, les enfants également étaient élevés chaque semaine par des parents différents, assignés de manière aléatoire, même quand ils n'aimaient pas les enfants et ne voulaient pas être parents.

Frank détestait ça.

Comme beaucoup de gens, Frank se demandait qui étaient ses vrais parents, les biologiques. Ou si ils avaient seulement existé.

Des rumeurs parlent de bientôt rendre les noms mêmes des individus aléatoires, effaçant la moindre trace d'identité.

Frank se passa de l'eau sur le visage, puis se fixa dans le miroir face à lui. Si on leur leur en donnait les moyens techniques, il ne doutait pas qu'on changerait aussi de corps et de visage, afin d'être tour a tour homme ou femme, jeune ou vieux, beau ou laid, en forme ou…Faible. Frank se demanda alors depuis combien de temps il n'avait pas vu une personne handicapée. Ou vieux, ou malade. Dans un monde où tous étaient censés être égaux et interchangeable, qu'advenait-il de ceux qui ne pouvait plus être physiquement identiques aux autres, même assistés par les machines en permanence ? Qu'advenait-il des vieux ? Etaient-ils tous simplement retirés de la vie active ?

Dans ce monde, la vie était comme un parc d'attraction, une sorte de jeu. C'était comme ça qu'il avait été conçu. Mais tout ça sonnait creux. Comment trouver sa place dans un monde où on n'en a aucune ? Où l'on est par définition remplaçable ?

Frank sourit en repensant à la femme qu'il avait tué la veille.

Il ne craignait guère la police, incompétente comme tous les métiers. Il savait très bien que même dans les prisons les prisonniers ne l'étaient pas en raison de leurs crimes, mais parce qu'ils avaient été désignés pour l'être, l'espace d'une semaine.

Tuer était le moyen qu'il avait trouvé de s'accaparer quelqu'un et de le garder, son triomphe contre cette société. La première fois qu'il l'avait fait, il ne l'avait pourtant absolument pas prémédité. C'était Alice, il s'en souvenait. Il était éperdument amoureux d'elle, de cette blonde aux yeux verts et aux traits fins. Et puis, les résultats de la loterie étaient tombés. Ils allaient être séparés. Elle, elle trouvait ça bien, en rigolait, adorait le nouveau métier qu'on lui avait trouvé et semblait ravie à l'idée de découvrir un endroit qu'elle ne connaissait pas. Lui n'avait pas supporté. Pas question. Pas question de vivre sans elle. Il avait essayé alors de tout envisager, de fuir, de vivre comme des hors la loi. Qu'elle se cache et le suive. Il se sentait déchirait, et elle riait. Elle riait.

Il l'avait alors tué. Frappé, encore et encore, puis étranglé, lui répétant qu'elle était à lui, à lui, et a personne d'autre, personne d'autre, jamais.

Ça avait été un vrai merdier. Il avait été terrorisé, paniqué par ce qu'il avait fait. Et il avait vécu comme en état de choc dans les semaines qui suivirent, persuadé que la police allait le retrouver et l'identifier. Mais non. Rien ne s'était passé.

Et il avait ainsi pris peu a peu conscience qu'il était devenu quelqu'un, vraiment quelqu'un, et juste pas n'importe qui.

Il souriait, satisfait de son oeuvre criminelle. De sa secrète collection de victimes qui lui donnait de plus en plus l'impression d'exister, d'avoir de l'importance dans ce monde absurde. Il y puisait de la force. Y déversait toute sa colère et ses frustrations. Il ne comprenait même plus comment les autres pouvaient faire sans ça.

Il posa enfin sa main sur la tablette afin que celle-ci puisse lire ses empreintes, l'identifier et s'allumer pour lui donner sa nouvelle position, sa nouvelle profession et toutes les infos qui allaient avec.

Il soupira. Livreur de produits d'éléctro-ménager dans un village des pyrénées. Il allait se tuer le dos avec ça. Avec les informations pratiques, comme d'habitude, s'adjoignait des suggestions de tempéraments pour rendre le rôle plus amusant et l'experience plus ludique. Frank ne les lisait jamais vraiment. C'était facultatif, alors pourquoi s'embêter.

Il ramassa ses affaires, acheva de s'habiller, pris sa tablette et ouvrit la porte pour sortir enfin de l'appartement.

Là, dans le couloir, une jeune femme nerveuse l'attendait, Carolina.

Sursautant en le voyant sortir de sa chambre, Carolina dégaina et lui tira dessus.

Frank n'eu même pas le temps de prononcer une syllabe, la balle le frappant en plein torse, lui coupant le souffle. Il ressentit une violente douleur aigue, et puis, il sentit ses jambes céder sous son poids, comme si ses muscles refusaient soudain de fonctionner ou de lui obéir. C'était comme une intense brulure près de son coeur. Dans tout le reste du corps, il lui semblait perdre ses sensations, sauf là où la balle était venue se loger en lui.

-Je suis désolée… dit Carolina en se précipitant vers lui. Ça va ? Bon sang, ça fait peur tout ce sang. C'est bien fait. Oh lala.  Tu fais bien la victime. Moi, je suis sure que je suis nulle en assassin. Bon sang, t'es pas fait mal en tombant comme ça…? Tu réponds pas ? T'es dans ton  rôle, je comprends, excuse moi. Tu meurs, c'est pour ça.  Je me demande si on se recroisera dans d'autres circonstances un jour, et quel rôle on aura… Qui sait…? On sortira peut être même ensemble toi et moi...

Cette inconsciente ne réalisait pas qu'elle lui avait vraiment tiré dessus. Qu'elle l'avait vraiment assassiné. Heureux les imbéciles se dit Frank en déglutissant douloureusement.

-Oui… Je suis sur qu'on se… recroisera un jour… Mais… Pour l'instant… Excusez-moi… je vais… Faire le mort… C'est mon rôle… Après tout…

Frank sentit un hochet violent le traverser et il se raidit. Il tenait enfin un rôle, un titre, qu'il allait pouvoir garder, et que personne ne pourrait lui enlever.

Le talent des Songes [Darky]

Rêve prémonitoire : se dit d’un rêve traitant d'un sujet réel, parfois de nature symbolique et semblant être une représentation d'une situation, d'un événement extérieur présent ou futur dont le rêveur n'avait pas conscience au moment de s'endormir.

On the road, again… Cette longue route de campagne mouillée, encadrée d’herbe de part et d’autre et toujours surplombée par de sombres nuages noirs. Toute la scène est plongée dans une semi-obscurité, un crépuscule agonisant en permanence. Parfois, ces ombres sont chassées par l’éclat fébrile d’un lampadaire, qui projette un pâle halo lumineux tremblotant sur le sol. Une fine brume est visible partout où je pose les yeux, mais toujours au loin. Jamais où je suis.

Ici, tout est tranquille, sans un bruit, une parfaite représentation du calme et de la sérénité.

Comme je hais cette Route.

Toutes les nuits – enfin non, presque toutes les nuits pour être exact- je me retrouve à l’arpenter. Je la parcours, toujours dans le même sens, toujours à la même cadence, toujours pareil. Rien dans son apparence ne change jamais, toujours la même luminosité, toujours la même brume, toujours tout pareil. C’est tellement déprimant de se retrouver inlassablement au même endroit morne, nuit après nuit.

La seule chose qui change dans ce tableau sont les personnes que je croise. Parfois. Il arrive que je marche pendant des heures sans croiser âme qui vive, alors qu’à d’autres moments je vois plus de monde qu’un jour de soldes dans un centre commercial. Mais ces derniers sont plutôt rares, je dois l’avouer. Et encore heureux.

Comme je hais cette Route. Comme je hais mes Rêves. Comme je hais ce qu’ils me font voir.

*

         J

La sonnerie horrible du réveil me fait sursauter violement. Comme tous les matins, je me dis que je devrais la changer, mettre une chanson douce et calme à la place, afin d’émerger du sommeil en douceur. Comme tous les matins, cette idée disparait aussi vite qu’elle a émergée, chassée par les premières sensations aigües du matin. Le corps se remet en marche et élimine les dernières traces de sommeil.

Je suis pleinement opérationnel pour une nouvelle journée. Glorieuse journée au déroulement inconnu. Je ne me souviens jamais de mes Rêves au réveil. Et j’espère que je ne m’en souviendrai pas au cours de cette journée…

Le soir est arrivé, et la journée s’est pour le moment déroulée sans aucun incident. Après un cinéma avec un ami, je m’apprête à rentrer chez moi. Encore trente minutes et nous serons demain. Et ce sera bon.

Alors que je descends de l’escalator pour aller prendre le métro, je croise un couple de jeunes. Et là, je vois.

D’un coup, le monde autour de moi s’étire, s’allonge, comme lors d’un vertige, et je me sens entrainé ailleurs. Et dans cette sorte de flou propre aux souvenirs, je vois le type se racler la gorge au moment où les deux amoureux vont se dire au revoir. Je sens sa gêne, son malaise, sa répugnance à aborder le sujet. Mais il n’a pas le choix, il ne peut continuer à faire semblant.

Je l’entends dire d’une voix tremblotante d’émotion « Écoute, il faut que je te parle d’un truc… » et je sens le cœur de la jeune femme faire un bond dans sa poitrine (qu’elle a fort volumineuse par ailleurs). Je ressens la terreur enfler dans tout son corps, j’entends ses pensées qui s’emballent.

Je sais comment tout cela va finir. Je l’ai vu hier soir, dans mon Rêve. L’homme va rompre en essayant de minimiser le choc que cela va lui faire. Il lui expliquera que ce n’est pas de sa faute, qu’elle n’a rien fait de mal, qu’elle a été parfaite mais qu’il a perdu l’amour qu’il lui portait. Que c’est lui le coupable dans tout ça, qu’il est le seul à blâmer. Mais qu’il préfère être honnête plutôt que de la laisser vivre dans le mensonge…

Je reviens subitement à la réalité. Je me suis arrêté au bas de l’escalator, fixant sans le voir l’écran de mon téléphone. Je ne suis qu’à quelques pas du futur ex-couple, et j’entends le début du discours de rupture.

Et je ris intérieurement de la lâcheté dont il est sur le point de faire preuve. Car le Rêve m’a fait voir autre chose cette nuit. Cet espèce d’enfoiré a couché avec de nombreuses autres filles au cours de ces dernières années, sans que sa copine n’en sache rien ou ne se doute de quelque chose.

Et ce n’est pas parce qu’il n’éprouve plus rien pour elle qu’il rompt –il ne l’a jamais vraiment aimé en fait-, mais uniquement parce qu’il se fait chier au lit. Et que la dernière fille qu’il a branchée au bar lui apporte une excitation et une nouveauté qu’il n’avait pas connues depuis longtemps.

Je m’éloigne tout en rigolant et en maudissant ce salaud, alors que la fille s’effondre en larmes, brisée, cherchant à comprendre.

 *

R + 1

Me revoilà sur la Route. Mais je sens que je ne vais pas y rester très longtemps ce soir. Elle est fébrile.

Enfin, aussi proche de cet état que peuvent l’être un objet inanimé et une atmosphère. Elle est impatiente de me montrer quelque chose, elle n’attend que ça. Je l’ai rarement vue aussi excitée.

Alors j’avance à grands pas, un peu stressé malgré moi, par peur de ce que je vais y trouver. De telles horreurs m’ont déjà été dévoilées en ces lieux…

Je ne sais pas vraiment ce que sont ces Rêves. Ou ces visions. Je ne sais même pas quel nom leur donner.

Tout ce que je sais, c’est qu’à mon réveil je ne me souviens jamais de ce que la Route m’a montré, jusqu’à ce que j’y sois confronté dans le monde réel. Là, je me souviens. Et je comprends, je connais tout ce qu’il y a à savoir.

Ça, et le côté inexorable de ces Rêves. Ou ces visions. Tout ce que je vois arrive, sans exception. Même si j’essaye d’intervenir, même si je fais tout mon possible pour que cela n’arrive pas. Ici ou dans le monde réel.

Alors que j’arrive à un grand croisement bien éclairé, je sens le monde autour de moi trembler, comme si mes yeux étaient désalignés avec la réalité. Quand tout est revenu à la normale, je vois une tache de couleur inhabituelle sur le bord de la route. Ce n’est pas une de ces zones d’obscurité profonde, parfaite, que je croise parfois, ni cette lueur fébrile qui jaillit péniblement des lampadaires. Non, c’est autre chose.

Enfin, la Route me montre.

Plus je m’approche de cette tache, plus elle devient claire à mes yeux. Il s’agit d’une jeune femme, blonde, vêtue d’un long manteau rouge. Portant une mini jupe et des hautes bottes noires. Elle tient un sac à main marron devant elle et cherche quelque chose dedans. Elle se met à avancer sur la Route, marchant à pas distraits, toujours en train de fouiller dans son sac.

Je reste où je suis.

Une dizaine de pas plus tard, la femme s’arrête et se retourne, un air effrayé sur le visage. Quelque chose derrière elle lui a fait peur. Au loin, je vois la brume se rassembler, devenir plus épaisse, plus opaque. Plus vivante.

Oh, ça sent mauvais ça.

Le vent se lève, faisant claquer les pans du manteau rouge. La jeune femme le rabat contre elle et se remet à marcher, tête baissée.

Dans la brume, deux lueurs rouges apparaissent, tels deux yeux démoniaques. Une légère odeur de soufre arrive jusqu’à mes narines, portée par le vent qui s’emballe de plus en plus.

Je ne bouge toujours pas.

À un moment, la femme finit par sentir que quelque chose ne va pas. Que quelqu’un… non, quelque chose, l’observe. Elle relève la tête, et voit la brume qui l’entoure. Et ces deux points flamboyants en son sein, fixant leur prochaine victime.

La jeune femme prend peur et se met à courir, fuyant cette apparition cauchemardesque, promesse de mort. Une mort douloureuse et gratuite.

Un rire sourd, perturbant, qui résonne longuement dans mon esprit, se fait entendre, alors que la créature de brume se lance à la poursuite de sa proie.

Je reste toujours immobile. Je sens que je vais perdre le contrôle de ma vessie. Cette apparition cauchemardesque me terrorise toujours au plus haut point, même après toutes ces années…

Par chance, cela ne dure pas longtemps. En l’espace de quelques secondes, la créature rattrape la jeune femme et la percute avec violence. Son corps est projeté en l’air, volant comme un pantin désarticulé, les membres brisés et tordus selon des angles improbables. Elle s’écrase au sol avec violence, le visage curieusement exempt de tout dommage.

La brume se contracte alors, jusqu’à former un corps vaguement humanoïde (un tronc, deux bras, deux jambes et une excroissance où se retrouvaient les deux points ardents) et se penche sur le corps de la malheureuse. La créature effleure sa joue d’un tentacule grisâtre, y laissant une marque sanglante après son passage.

Puis elle se retourne vers moi, m’adresse un grand sourire et disparaît.

*

         J + 1

La femme en rouge est morte.

A un carrefour très fréquenté. Elle attendait de pouvoir traverser, cherchant son téléphone dans son sac à main. Des écouteurs dans les oreilles, elle s’est engagée sur le passage piéton sans regarder, induite en erreur par l’interruption du flot de voitures dans son champ de vision.

Une voix s’est élevée pour lui crier de s’arrêter, de faire demi-tour. La mienne.

Le trafic était bloqué par un bus, les rues étant trop petites pour permettre aux autres véhicules de le dépasser, quand il s’arrêtait pour faire descendre/monter ses pasagers. Il venait de redémarrer et était lancé à plus de quarante kilomètres par heure quand la jeune femme s’est pratiquement jetée sous ses roues.

Le conducteur, un brave type qui n’avait jamais eu aucun problème dans sa longue carrière, a bien tenté de freiner. Peine perdue à cette distance. Le bus a percuté la jeune femme à pleine vitesse, l’emmenant de telle manière qu’elle est restée collée au pare-chocs et n’est pas passée sous les roues. Il aurait mieux fallu.

Le chauffeur a eut pendant une poignée de secondes la vision cauchemardesque du visage de la femme, déformé par la surprise, la peur et la souffrance de la mort, sur son pare-brise. Une image qui le hanterait pour le reste de sa vie et qu’il ne réussirait jamais à oublier. Souvent, il se réveillerait en sursaut la nuit, criant et jurant au souvenir de cette femme qu’il a tué.

Comme je hais cette Route. Comme je hais connaître tous ces détails sur la vie des gens, comme je hais être dans leur tête.

Quand le bus s’est enfin immobilisé, par-delà les cris de stupeur et d’horreur de la foule qui s’attroupait autour de l’accident, poussée par un désir morbide de voir le carnage, j’ai aperçu la jeune femme. Brisée, exactement comme dans mon Rêve, son visage finalement détendu sans la moindre blessure.

Hormis cette ligne de sang sur sa joue.

 *

         R + 2

C’est dégueulasse à dire, mais l’accident d’hier ne m’a pas perturbé. J’ai trop l’habitude de tout ça pour me laisser atteindre à présent. Tout comme j’ai abandonné l’idée de me servir de ce que je pensais être un don pour sauver mes semblables. J’ai essayé pourtant, vous pouvez me croire.

Pendant près d’une décennie, je me suis battu pour empêcher ce que je voyais d’arriver. De toutes mes forces. Ici, dans le Rêve, comme dans la réalité. Jusqu’à en perdre presque la raison.

Mais sans jamais réussir une seule fois.

Cela a bien failli me détruire, me rendre fou. Vous imaginez-vous vivre tous les jours en sachant que, peut-être, une des personnes que vous allez croiser va être blessée ou tuée ? Mais sans que vous ne puissiez rien y faire, car vous ne vous serez pas souvenu à temps d’un simple rêve ? Moi non.

Jusqu’au jour où j’ai compris une chose. Nous ne sommes pas les maitres de notre vie. Notre chemin est déjà tracé bien avant notre naissance, et il ne sert à rien de se battre contre le Destin. La seule chose à faire est de profiter à fond de chaque instant.

Alors j’ai laissé tomber. Enfin, j’ai toujours le réflexe d’essayer de changer les choses, mais je ne me ronge plus les sangs parce que je n’y arrive pas. Et tout ce qu’il me reste est un goût amer sur la langue.

Je continue donc d’arpenter la Route, appréciant son calme, sa tranquillité, son côté familier et apaisant. Très rarement, elle a cet effet sur moi. Elle me rassure, tous mes doutes et mes craintes s’envolent. Je lui raconte ma journée, mes problèmes, ma vie… Comme à une vieille amie.

Le reste du temps, je la hais du plus profond de mon âme.

*

         R + 3

Ce soir-là, quand j’arrive sur la Route, j’hurle de douleur. Et de folie.

Tout a changé, la Route n’est plus ce qu’elle a toujours été. Plus rien en commun. Violence, démence,… Ce sont les premiers mots que mon esprit agressé formule, avant que je vomisse tout le contenu de mon estomac fictif.

Le ciel est rouge, agité de soubresauts réguliers, comme les battements de cœur d’un organisme géant. Une fine bruine de sang mi frais, mi coagulé tombe, trempant mes cheveux et mes vêtements, les rendant poisseux et collants.

Tout le reste de la Route a été redécoré de manière morbide, en rouge, blanc et noir. Les brins d’herbe sont devenus des doigts humains, s’agitant sous l’effet d’un vent démoniaque et cherchant à vous agripper lorsque vous passez près d’eux. Les lampadaires se sont transformés en amas de muscles torturés exhibant à leurs extrémités des grappes d’yeux émettant une lumière malsaine. La route elle-même s’est métamorphosée, le goudron remplacé par une succession de peaux humaines cousues les unes aux autres. De temps en temps, la forme vide d’un visage est reconnaissable. Les arbres, quant à eux, sont d’immenses assemblages d’os blanc, sur lesquels se trouvent empalés d’autres squelettes plus ou moins nettoyés de leur chair. Plus ou moins pourrissant.

L’air empeste la mort, le sang, les humeurs, la défécation, la pourriture, le soufre, la cannelle, tout cela dans une grande anarchie olfactive qui agresse les narines, irrite les yeux et pique la gorge.

Je jure violement, avant qu’un nouveau haut-le-cœur ne me fasse encore régurgiter le contenu de mon estomac vide.

Puis ce sont les sons qui me submergent. Des cris et des rires partout. Horribles, affreux, terrifiants, de plaisir ou de douleur… Une cacophonie infernale, un déchainement de folie indescriptible, irreproductible.

Mes oreilles saignent littéralement, alors que les barrières de mon esprit cèdent, invitant ce maelström d’émotions à pénétrer en moi. Ma conscience est profondément secouée, perturbée, retournée,… pervertie.

Je ne sais combien de temps j’erre dans ce cauchemar infernal, titubant comme un ivrogne, l’esprit brisé et ravagé par ce que je vois. Des bosquets de crânes souriants jaillissent là où de somptueux massifs de fleurs se dressaient autre fois.

La masse sanglante, indéfinissable, d’un être vivant se trouve au milieu de la route. Une touffe de poils blancs se démarque des muscles tordus et baignant de sang noir, à moitié coagulé. Juste à côté se trouve un collier, de couleur indéterminable maintenant qu’il est imbibé de sang.

De temps en temps, dans le fossé ou sur le bas-côté, apparaissent des objets : un canapé de cuir, un meuble en chêne massif ou un vaisselier en bois précieux. Tous défoncés et recouverts de fluides biologiques.

Ces objets me paraissent familiers, mais je n’arrive pas à me rappeler où je les ai vu.

C’est alors qu’Il arrive. Le Maître de cet endroit, l’Architecte de cette folie. Précédé d’un vent chaud et puant de charogne, c’est un immense nuage noir, parcouru d’éclairs rougeoyants. Il plane lentement au-dessus de la Route.

A son passage, les sadiques, les hédonistes et les suppliciés invisibles qui s’ébattent dans les ombres s’agitent de plus belle, criant et hurlant de plus en plus fort. Deux grands yeux de braise me fixent depuis le nuage, brûlant d’un vivace plaisir démoniaque.

Paralysé par cette vision infernale, je ne fais rien quand il se jette sur moi, m’enveloppant dans le nuage de noirceur qui le compose. Mon corps est stimulé de mille et une façons : joie, tristesse, plaisir, douleur, caresse, piqûre,… Thèse et antithèse. L’esprit et la matière. Je convulse dans tous les sens, sentant mes articulations se déboiter, mes muscles se déchirer, mes tendons se rompre. Mon corps se disloque.

Et ce Rire… Puissant, moqueur, infâme, contaminant… Poussant mon esprit encore plus loin sur le chemin de la folie, m’amenant sur les rivages de la plus profonde démence. Et dans un grand craquement, mon corps cède, explosant dans une gerbe rouge et blanche.

Et je Ris avec le Maître.

*

         J + 3

Quand je me suis réveillé ce matin, pour la première fois de ma vie, je me suis rappelé de mon Rêve. J’ai rendu toute la bile de mon corps, par la bouche, par le nez. Tous mes muscles me faisaient souffrir un vrai martyr, et j’ai eu la plus grande difficulté à attraper mon téléphone pour prévenir mon patron que je ne viendrai pas travailler aujourd’hui.

Et pourtant, il ne s’est rien passé aujourd’hui. Rien du tout. Pas de fin du monde, rien d’horrible, rien de tragique… Rien de sanglant. C’est étrange.

*

         J + 7

Mes parents sont morts.

Tués par un psychopathe dont la raison s’était évanouie. Il beuglait son allégeance à un dieu obscur, un dénommé Karneth, quand la police l’a arrêté. Il ne cessait de répéter la même chose depuis son arrestation. « Du sang pour le dieu du sang ! Des crânes pour le trône de crânes ! ».

Il a été placé dans un asile psychiatrique. Des fois, il m’arrive de regretter l’abolition de la peine de mort. Aujourd’hui est un de ces jours.

Quand les deux officiers de police sont venus sonner à ma porte, la mine grave, et que je leur ai ouvert, j’ai su ce qui s’était passé. D’un coup, j’ai tout vu, tout ressenti. La douleur, la panique extrême de mes parents, leur haine envers cet individu dérangé au-delà de toute compréhension humaine. J’ai compris ce que signifiait mon Rêve de Folie et de Sang. La mort de ma famille, dans d’atroces souffrances. La mort de mon chien Kiki aussi. Les murs et le mobilier de leur appartement avaient été repeints avec leur sang.

Mais j’ai également ressenti la joie, l’excitation et la satisfaction de leur meurtrier. Chacune des décharges d’adrénaline qui le traversait à chaque nouvelle entaille qu’il pratiquait ou morceau de chair qu’il découpait.

J’ai été dans la tête de ce fou et j’ai vu, j’ai ressenti ce qu’il a fait à mes parents. Et j’ai aimé cela malgré moi…

*

         R + 10

Depuis la dernière fois, la Route ne m’a rien montré. Elle est restée muette, calme et tranquille. Presque apaisante même.

Presque.

Je la hais de toutes mes forces. Je voudrais la voir disparaître, elle et ses putains de lampadaires.

À ces mots, je sens une présence s’agiter derrière moi. Je me retourne vivement pour essayer de la prendre par surprise, en vain. Depuis quelques jours, je sens comme un étranger sur la Route. Quelqu’un ou quelque chose qui m’observe depuis les ombres.

Je ne sais même pas si cela est réel ou juste un produit de mon imagination. Et j’ai beau essayer de voir ce que c’est, qui c’est, je n’y arrive jamais.

Je n’aime pas ça.

*

         R + 12

Contraction de l’air, étirement de ce qui est devant moi, la réalité se tord devant mes yeux. C’est reparti. La Route veut à nouveau me montrer quelque chose. Et elle est très impatiente à ce que je vois. Elle me pousse, m’aiguillonne à de nombreuses reprises pour que j’aille plus vite.

J’avance donc à grands pas jusqu’au lieu du Rêve.

Personne. L’endroit est vide, pas de victime. Juste un morceau de papier qui vole, balloté au gré du vent. C’est étrange. C’est la première fois que je vois un détritus sur la Route…

Dans une bourrasque qui me jette violement au sol, l’esprit des brumes apparait, ses yeux rougeoyants brillant d’un plaisir malicieux. Alors que je reprends mes esprits et que je me remets péniblement à genoux, je vois se matérialiser un tentacule, qui touche le bout de papier volant.

Celui-ci prend feu dans une puissante gerbe de flammes et se consume en un instant. Dans un éclat de rire diabolique, l’esprit des brumes disparaît, alors que la réalité se contracte à nouveau. Quand tout est revenu à la normale, je me retrouve tout seul au milieu de la Route.

Euh… Okay.

*

         J + 12

J’ai été viré.

*

R + 15

On the road. Again and again. Forever.

À nouveau, l’air devant moi s’étire, comme si quelque chose de l’autre côté l’aspirait. La réalité se contracte, plus fort cette fois, m’arrachant un petit cri de douleur. Qu’est-ce que c’est que ce bordel encore ? Les contractions ont toujours variées en fonction du Rêve, mais jamais au point de me faire mal…

Un rire féminin éclate sur ma droite, me faisant sortir de ma réflexion. Et lorsque je tourne la tête vers la source de ce bruit, mon cœur manque de s’arrêter. Ma petite amie, la femme de ma vie, est pelotonnée dans un immense canapé en cuir noir avec un homme. Et ce type, ce n’est pas moi.

Elle est lovée contre lui, sa tête reposant dans le creux entre son cou et son épaule gauche. Ses jambes sont posées sur les siennes, et la main du mec les caresse sans relâche.

Un mec qui n’est pas MOI !

« Qu’est-ce-que c’est que ce putain de bordel ? », fais-je stupidement, à voix haute, alors qu’ils commencent à s’embrasser.

Une légère brise se met à souffler dans mon dos, porteuse d’un rire sinistre. Moqueur. Puis d’une voix murmurant des choses incompréhensibles, baragouinage prononcé par une gorge purulente et glougloutante de fluides.

Sur le canapé, les choses commencent à devenir sérieuses. Plusieurs vêtements sont déjà tombés sur le sol, et la tension monte de plus en plus.

Je vais le frapper. Je vais lui péter ses dents, à cet enfoiré, pour avoir osé poser la main sur mon âme-sœur. D’un bond, je traverse le fossé et m’avance à grands pas, le poing serré si fort que mes articulations en sont blanches. La fureur et la rage m’habitent. Je sens mon corps bourdonner de colère. Le sang palpite derrière mes yeux, ma vision devient rouge. Derrière moi résonne à nouveau ce rire diabolique, moqueur et sinistre à la fois.

Alors qu’il est à ma portée, je ressens un élancement dans la poitrine, comme si mon cœur se contractait brusquement sous une main puissante. Je m’effondre, sombrant dans l’inconscience, emportant avec moi la vision d’une satisfaction intense et partagée, ainsi que ce rire toujours plus fort, toujours plus moqueur.

*

         J + 15

Je devais retrouver ma copine il y a une dizaine de minutes. C’est étrange, elle n’est jamais en retard d’habitude.

À sa vue, mon cœur fait un bond dans ma poitrine et mes entrailles sont comme habitées par toute une colonie de papillons. Je sais bien que plus cliché et plus dégoulinant de « romantisme », on ne fait pas. Néanmoins, c’est ce qui décrit le mieux ce qu’elle provoque en moi.

Je me mets à sourire bêtement alors qu’elle n’est plus qu’à quelques pas de moi. Je ne reçois qu’un sourire crispé en retour, chose étonnante car…

La réalité se trouble. Ma vision s’étire, je me sens attiré ailleurs. Oh merde, un Rêve qui se réalise.

Mais rien ne vient. Aucun souvenir flou, aucune discussion, aucune pensée, aucun sentiment, aucune vision… Rien.

La sensation s’arrête bien vite et me voilà de retour sur Terre, l’air ébahi, alors que ma copine s’approche de moi. Je regarde rapidement autour de moi. Personne, nous sommes seuls. Bon, c’est un truc qui nous concerne elle et moi alors. Faites qu’elle soit enceinte, faites qu’elle soit enceinte...

Dès ses premiers mots, je sais que je suis loin du compte. Je ne retiens pas grand-chose de son discours, le cerveau en ébullition.

Elle a perdu l’amour qu’elle avait pour moi. Mais ce n’est pas de ma faute. Non, je suis trop gentil, trop parfait pour cela. C’est elle qui est en cause, elle a besoin de faire le point sur… Je ne sais pas trop quoi d’ailleurs car je ne saisis pas la moitié de ce qu’elle me dit au final.

Je… Je ne comprends pas ce qui se passe. Je ne sais pas ce qui se passe dans sa tête, je… Je ne sais pas.

Je fonds en larmes, plus parce que, pour la première fois de ma vie, le Rêve me trahit que parce que je suis en train de la perdre. Je ne sais pas, je suis paralysé par la peur et l’incertitude. Que dois-je faire ? Que dois-je répondre ? Dois-je la croire aveuglément ? Dois-je essayer de la récupérer maintenant ou plus tard ? Ou dois-je l’envoyer chier ?

Je me mets à trembler, mon cœur s’emballe, ma tête tourne. Le monde autour de moi se trouble, je m’écrase violement au sol. Dans un dernier éclat de conscience, je crois entendre quelqu’un rire.

*

         R + 16

Mais que s’est-il passé ? Pourquoi ne me suis-je pas rappelé de mon Rêve ? Pourquoi cela n’a-t-il pas marché comme d’habitude ?

Et, par-dessus tout, je suis passé pour un gros con. Je sais que tout ce qu‘elle m’a raconté n’est qu’un fatras d’ineptie et de mensonges. Qu’elle m’a quitté pour un autre.

Mais pourquoi ne m’en suis-je pas rappelé dans le monde réel ? D’abord le Rêve de Folie et de Sang, maintenant ça…

Le Rêve change. J’ai peur.

*

         J + 16

Plus aucun message et j’ignore pourquoi.

Je me sens seul, abandonné. Ma vie s’écroule autour de moi. Mes parents, mon boulot, maintenant elle… J’ai tout perdu. Je suis nul. Ils me manquent. Elle me manque aussi.

*

         R + 17

Mais merde, je ne me rappelle toujours pas de la Vérité quand je suis éveillé ! Ca fait chier, ce n’est pas normal du tout.

J’interroge la Route à ce sujet, en parlant, en murmurant, en lui hurlant de me répondre. En l’insultant. Toute la tristesse de ces derniers jours, ainsi que la colère et la frustration accumulées au cours de toutes ces années d’impuissance ressortent aujourd’hui d’un coup.

J’en ai marre de ne pas comprendre, je VEUX savoir ce qui se passe. Par tous les dieux, réels ou imaginaires, expliquez-moi…

Tiens, la Route vient de faire un truc bizarre. Quand j’ai prononcé le mot « dieux », elle a comme frémis. De peur, ou de dégoût peut-être. Ou bien de plaisir, je n’en sais trop rien.

Nouvel étirement de la réalité, nouvelle douleur. Oh que ça commence à me gonfler ça aussi.

Qu’est-ce-que… Pourquoi me remontres-tu cette scène ?

Devant moi se reproduit ce que j’ai vu avant-hier, mon ex et son nouveau copain en train de batifoler sur le canapé. Et rebelote, ils recommencent à se toucher et à se caresser.

Je sens mon cœur s’enflammer d’une haine profonde, plus intense que tout ce que j’ai pu connaître jusqu’à présent dans ma vie. Mon esprit se brouille, je… j’ai du mal à penser clairement. Les frapper. Lui faire du mal à lui, la blesser elle. Je veux que ce sale con meure. Salement, atrocement, et dans les plus grandes souffrances.

Un fragment de moi encore lucide (ma conscience ?) se rend soudain compte que je marche vers le couple, un couteau à la main, le souffle court et bestial. Le corps brûlant sous l’effet de l’adrénaline, me préparant pour ce qui va suivre…

Mais que suis-je sur le point de faire ? Je ne vais quand même pas aller tuer quelqu’un…

Si, murmure une voix dans mon esprit. Je dois les tuer. Il doit mourir pour ce qu’il fait, pour ce qu’il m’a fait. Personne ne touche à MA copine. Elle est à MOI, et à personne d’autre. Et personne d’autre que MOI n’a le droit de poser ses mains sur elle. Il doit mourir, il faut qu’il meure pour que je puisse la récupérer et sauver mon honneur.

Alors TUE !

À ces mots, ma conscience se perd dans un violent accès de rage. Je m’avance lentement et m’attends à ce que la vision s’évanouisse comme toujours. Mais non. Et lorsque j’attrape le mec par les cheveux et le jette violement au sol, elle se met à crier de stupeur. Puis elle hurle de peur alors que je poignarde son amant à plusieurs reprises.

Mon visage reste de marbre, figé dans une expression neutre, sans émotion aucune. Ma lame entaille sa chair d’une manière experte, frappant les endroits sensibles mais non vitaux. Ma force est décuplée et suffit à l’immobiliser. Je commence par lui taillader les joues, afin que son premier cri de douleur lui fasse un joli sourire de Glasgow. Puis je commence à le découper. Lentement.

D’abord les doigts, une phalange après l’autre. Et quand je suis lassé de ses hurlements, je lui coupe la langue, ses organes génitaux et lui fourre ces derniers dans la bouche. Cela provoque en moi une nouvelle bouffée de haine. Mon corps se met à trembler de plus belle, ma vision devient rouge. Je…

Un grondement bestial s’échappe de mes lèvres alors que je perds tout contrôle de moi-même et massacre le pauvre malheureux impuissant.

*

         J + 17

Toujours aucune nouvelle de ma copine. Ça m’inquiète un peu.

J’ai dormi d’un sommeil agité cette nuit. J’ai retrouvé mes coussins par terre et mes draps étaient à moitié défaits.

Et pour couronner le tout, je suis d’une humeur massacrante aujourd’hui. Personne n’a intérêt à m’emmerder, sinon ça va chier.

*

         R + 18

Mon Dieu, que s’est-il passé la nuit dernière ? Comment ai-je pu autant perdre le contrôle de moi-même ?

Et depuis quand suis-je aussi colérique et violent d’abord ? Je ne me reconnais pas dans ce massacre, c’est comme si quelqu’un d’autre avait temporairement pris le contrôle de mon corps. C’est flippant.

Mais, surtout, comment ai-je pu interagir avec le Rêve ? Jamais, au grand jamais, cela n’était arrivé auparavant.

C’est terriblement flippant tous ces bouleversements incompréhensibles… Même dans le Rêve, je perds tous mes repères…

Oh putain, cette contraction-là était forte. J’ai bien cru que mon corps allait imploser sous la pression… Alors, que vas-tu me montrer cette fois ?

Non. Non, pas encore. Je t’en prie…

Dans les tréfonds de mon âme, je sens une vague de haine enfler et submerger mon esprit, l’irradiant de poison, de colère, d’envies de meurtre.

Tue-le, murmure cette voix dans ma tête. Tue-le, il ne mérite que ça. Tue le et elle sera à toi.

Je… Je…

La batte de base-ball s’élève et s’abat sans interruption, produisant un son écœurant à chaque fois qu’elle frappe sa cible.

Je me rends compte que c’est moi qui tiens cette batte.

Que l’amant est réduit à une masse pulpeuse de chair, d’os et de fluides.

Que je suis couvert des mêmes débris organiques de la tête aux pieds.

Dans un rire gras de satisfaction, je sens quelque chose se retirer des limites de mon esprit, emportant avec lui la haine, la colère. Ne reste plus que le dégoût, la culpabilité. Et la peur.

*

J + 20

J’ai retrouvé du boulot, grâce à un pote. Il m’a donné un poste temporaire dans sa boîte, un remplacement. Tant mieux, je commençais à devenir fou à force de tourner en rond chez moi.

Peut-être que cela calmera un peu mes nerfs de refaire quelque chose de mes journées. Je suis en permanence énervé contre tout le monde ces temps-ci. J’ai insulté de tous les noms une personne qui m’avait bousculé dans la rue. J’ai envie de frapper les gens qui ne marchent pas assez vite devant moi.

Je vais aller faire du sport, ça va me calmer.

*

R + 25

Mwahahahah. Vous avez raison, tout est beaucoup plus drôle quand on le fait à deux. Tu ne t’attendais pas à participer au spectacle, n’est-ce-pas mon ange ? Ni que je te crucifie hein ?

J’espère que les clous qui te maintiennent en place ne te feront pas trop mal, sinon tes convulsions vont te faire effleurer les barbelés rouillés avec lesquels j’ai enveloppé ton corps, épousant la moindre de tes courbes. Et il serait dommage d’abîmer un si joli corps avec de si jolies courbes de cette manière…

AHAHAHAH^1. Vous avez cru pouvoir me baiser bande de salauds. Vous avez cru pouvoir batifoler librement devant moi, comme si je n’existais pas, mais je suis le plus fort. Car je suis la Mort Incarnée, votre pire cauchemar !

Je…

Non, non, pas ENCORE. Il faut que je lui résiste. Ne pas le laisser influencer tes émotions, ne pas le laisser jouer avec ta souffrance. Tu es le seul maître de ton corps et de ton esprit. Tu…

Mon corps tremble à nouveau. Je lutte pour en garder le contrôle, mais je sens mon emprise glisser petit à petit. Je...

C’est moi bande de pourris ! Je suis de retour, pour vous jouer un mauvais tour ! MWAHAHAHAHAH.

*

J + 29

Je crois que je deviens fou. Mon esprit se met à penser tout seul des fois. Il se complait à mettre en scène la mort de mes nouveaux collègues. Aujourd’hui, j’ai imaginé comment tuer chacun de mes interlocuteurs.

Je m’imaginais les écorcher vifs et clouer leur peau sur les murs de mon salon. Je m’imaginais les démembrer et leur reconstruire de nouveaux corps composites à la Frankenstein. Je m’imaginais scalper des inconnus dans ma rue. Et dès que je ferme les yeux, des images de meurtres viennent danser derrière mes paupières.

C’est très perturbant.

*

R + 30

Espèce de fils de pute, tu vas finir par te montrer ou tu comptes te terrer éternellement dans l’ombre ? Sors un peu de ce brouillard qui te sert de cachette pauvre lâche, et viens m’affronter !

Seul le silence me répond. Comme toujours, l’entité hantant le Rêve ne daigne pas se mesurer directement à moi. Elle préfère me torturer à distance, jouer avec mes émotions, les manipuler, afin de se repaître de ma souffrance, de mon désespoir, de ma tristesse… De ma haine. Je ne sais pas quoi faire pour arrêter cela. J’ai beau lutter de toutes mes forces, l’entité est toujours plus forte que moi. Elle gagne toujours.

Nouvel étirement de la réalité. Plus long, plus fort. J’en ressors en haletant. C’est ça qui va finir par me tuer, j’en suis sûr.

Ça y est, c’est reparti. Je sens cette présence (maintenant familière) se presser aux limites de mon esprit. Je me blinde pour prévenir toute intrusion mais elle me connaît trop bien à présent. Elle connait mes points faibles et mes failles. En moins de temps qu’il n’en faut pour le dire, elle envahit mon esprit, tirant, ajustant mes émotions pour ce qui va suivre.

Encore et toujours cette même scène qui se répète à l’infini.

Aujourd’hui, l’entité m’a fait don d’une hache.

Le sang qui s’étale sur le sol me regarde avec un air d’extrême satisfaction alors que…

*

R + 31.25

Je reviens à moi. La hache est couverte de morceaux de chair, de sang et autres déchets biologiques, mais cela n’entame en rien ses capacités de découpe. Je la manie avec souplesse et précision, découpant en quartiers bien réguliers la masse organique informe à mes pieds. Qui hurle encore de douleur…

Soudain, tout disparaît. Le corps, la hache, le sang, ma fureur,… Tout. Je me retrouve penché au-dessus du sol, le bras levé, le souffle court et le cœur battant la chamade.

Pourquoi ? Pourquoi n’ai-je pas été jusqu’au bout comme d’habitude ?

La réalité se tord d’une manière atroce, pire que tout ce que j’ai supporté avant, me donnant l’impression d’être comprimé dans un tuyau en torsion. Je hurle, je pleure tant la douleur est intense. Quand le Rêve redevient stable, je m’effondre à genoux, le corps enflammé par la souffrance et à deux doigts de vomir.

Je relève difficilement la tête et vois une silhouette floue au loin. Elle marche dans ma direction, à pas mesurés. Sa démarche m’est familière... J’essuie les larmes qui coulent à flots sur mon visage et, le temps que mon cerveau retrouve ses facultés d’analyse, la silhouette n’est plus qu’à quelques pas de moi.

Et je la reconnais. Enfin, je me reconnais. Une version de moi-même, bien plus parfaite que celle que je vois tous les jours dans la glace. Une sorte d’aura émane de cet alter égo, quelque chose qui le rend plus majestueux, plus beau, plus… Angélique.

Alors que j’ouvre la bouche pour faire l’allocution la plus constructive de toute ma vie, une autre silhouette apparaît, sortant de l’obscurité. Elle se jette sur mon double, le projette à terre et commence à le frapper violement. Mais, pendant un bref instant, j’aperçois son visage. Il s’agit de moi-même également, mais à l’opposé de mon premier alter-égo. Une flamme infernale, diabolique, sublime ses traits, le rendant bien plus attirant. Mais aussi bien plus effrayant.

Mon double démoniaque frappe sans relâche son antagoniste, lui fracassant son beau visage parfait. Du sang (mon sang) se met à couler sur la route, grésillant au contact de la brume qui commence à encercler la scène.

À nouveau ce rire démoniaque moqueur et ces yeux rougeoyants qui me fixent avec amusement, avidité.

Et, enfin, je comprends ce que la Route veut me montrer. Ma mort. Non pas physique mais celle de mon esprit. Ma vie telle qu’elle l’a été jusqu’à présent va s’arrêter. Demain, en me réveillant, toute raison m’aura abandonné. Et je ne deviendrai pas mieux que la bête qui a massacré mes parents.

Non, cela ne peut pas arriver. Je ne peux pas céder comme ça, il faut lutter.

Et pourquoi pas après tout ?, fait la petite voix dans ma tête. Pourquoi ne pas cesser de lutter contre l’Inéluctable, pourquoi ne pas accepter ton Destin ? N’es-tu pas fatigué de te battre contre une chose qui ne peut être vaincue ? Pourquoi, pour une fois, ne pas accepter les choses comme elles sont ?

Embrasse ta Destinée, cesse de lutter.

Je… J’en ai marre, je n’en peux plus. Je veux que cela cesse. Je ne veux plus voir le malheur, ni ressentir la souffrance. Ni Connaître. Je veux être libéré des chaines qui m’entravent et m’oppressent depuis toutes ces années…

Libère-moi.

*

R + 31.5

Je me mets à genoux et ouvre grands les bras, invitant l’esprit des brumes à me prendre. Il se rue sur moi avec un grondement bestial. Avec avidité, il me plante une de ses extensions dans le dos et se met à aspirer avec délectation mon énergie vitale. Je hurle à m’en faire exploser les cordes vocales tant la douleur est forte, tant les sensations sont intenses. Si douloureuses et si plaisantes à la fois.

Je sens mon corps lutter pour compenser ce qui se passe, ce vieillissement accéléré, cette modification de l’homéostasie de la Vie. Je tente de le rassurer, de l’apaiser, lui murmure de se laisser faire, de ne pas lutter. Que tout ira mieux dans quelques instants. Les ténèbres envahissent mon corps et mon esprit.

Puis une barrière se rompt quelque part en moi. Un flot de lumière blanche se déverse de cette brèche, format une gigantesque vague, un ouragan de Blanche Lumière, pure et soyeuse. Qui se jette contre l’obscurité ayant pris possession de mon corps, la chasse, la repousse, la détruit. Je sens la noirceur en moi se dissiper avec un cri de douleur, je sens mes forces me revenir…

ASSEZ !

Le Démon est projeté loin en arrière alors que je prononce cet unique mot, et s’écrase avec violence contre le tronc d’un arbre. Mes deux alter-egos cessent également le combat, toute la Route se fige et me regarde.

Plus jamais je ne supporterai tes exactions, pauvre salopard de Démon. Plus jamais je ne serai ton jouet, ton esclave. Plus jamais je ne te laisserai orchestrer ma vie sans que j’aie mon mot à dire. Ma vie n’appartient qu’à moi, et je ne laisserai personne la diriger.

Moi, et moi seul, serai l’Architecte de ma propre Destinée à présent.

Et je vais te tuer Démon. Détruire ton essence à jamais. Réduire ton monde en cendres, ce monde de folie et de douleur, l’anéantir petit à petit jusqu’à ce que tu n’ais plus d’endroits où te cacher. Et là, je te mettrai à mort, comme la bête sans âme que tu es.

*

La fin des rêves

Je m’avance vers mes deux alter-egos, qui ont recommencés à s’empoigner avec violence, et je matérialise une longue épée de lumière blanche. Je ne sais pas comment j’ai fait, ni comment cela est possible, mais je m’en moque.

Alors que mon coup est sur le point de s’abattre, une autre lame vient s’interposer. Une lame noire, parsemée de veines rouges feu palpitantes, une lame organique. La brume a pris corps, ses yeux rouges brillants de fureur et d’excitation.

Le Démon se dévoile enfin.

Tout autour de moi apparaissent de nouveaux alter-egos, toujours en train de se battre. Chaque couple est indépendant, ne voyant pas les autres et n’interférant pas avec eux. Aussi loin que porte ma vue, je suis en train de me battre avec moi-même, de mille et une manières.

Le Démon rigole, savourant à l’avance ce combat contre une âme forte et obstinée. Ses lèvres se rétractent, dévoilant des crocs luisant de salive, impatients de me dévorer. De savourer le goût de mon esprit brisé.

Sans attendre, je me jette sur lui comme un forcené, beuglant un cri de bataille improvisé et mettant toute ma force dans ce premier coup. Le Démon fait un pas sur le côté, échappant ainsi à ma lame, et me frappe au flanc. Son épée ne s’enfonce pas profondément, me causant à peine une légère estafilade, mais son contact me brûle néanmoins comme de l’acide. Avec un petit cri de douleur, un des moi angéliques est tué.

Je riposte d’un coup de taille destiné à le trancher en deux. Il pare et tente une rapide attaque, visant mon visage de la pointe de son épée. Je le repousse in extremis et fais un pas en arrière pour m’éloigner de lui. Puis j’enchaîne avec une série d’attaques tourbillonnantes dont la dernière réussit à percer la garde mon adversaire, et lui inflige une profonde entaille au bras. Un des moi démoniaques est tué.

Alors que le Démon recule en grognant, je me demande d’où me viennent ces compétences d’escrimeur, moi qui n’ait jamais touché à une épée. Cette seconde d’inattention me coûte cher. Profitant de ma distraction, la lame rougeoyante siffle dans les airs et m’ouvre la moitié de la jambe droite.

Hurlant de douleur (alors qu’une dizaine de mes alter-egos angéliques périssent), je repousse le Démon avec une fureur que j’ignorais posséder. L’adrénaline aidant, je ne ressens pas ma blessure, qui saigne abondamment.

Les minutes s’étirent et il me semble bientôt que je combats depuis des heures. Mon souffle est court, mes bras me brûlent horriblement et j’ai l’impression que mon cœur va éclater. Je ne vais pas tenir bien longtemps à ce rythme.

Mais le Démon est dans le même état que moi, salement amoché et fatigué. Nous savons tous les deux que le dénouement approche, et nous mobilisons nos forces en prévision.

Je recule ma jambe blessée pour prendre appui dessus mais elle me trahit. Je trébuche et pose un genou à terre en gémissant de douleur. Le Démon en profite pour se jeter sur moi, toute prudence oubliée, l'épée levée bien haut pour me trancher le cou. Dans un réflexe désespéré, je tends la mienne à bout de bras.

Trop proche, le Démon ne peut que hurler de dépit alors qu’il s’empale sur mon arme. En plein cœur. Un hurlement de damné se fait entendre, cri semblable à un millier de voix hurlant de douleur en une symphonie infernale, alors que son corps se met à convulser. Ses contours deviennent flous, il s’affaisse, se liquéfie. Une brume rouge s’échappe à grands flots de lui, par toutes ses blessures.

Tout autour de nous, les moi démoniaques se tordent de douleur, hurlant à la mort.

Tous explosent dans une gigantesque gerbe de flammes hurlantes.

Haletant, je me remets debout avec peine. Je me sens soutenu par de nombreuses mains, alors qu’une agréable sensation de fraicheur et de bien-être m’envahit, chassant la souffrance.

Mes moi angéliques m’entourent et me sourient, avant de disparaître dans un grand éclat de lumière blanche.

Le Rêve commence alors à s’effondrer. Il se craquèle de partout. Des fissures apparaissent dans le sol, engloutissent les arbres et les lampadaires. Le vent souffle fortement dans tous les sens, soulevant des pans de goudrons, qui retombent dans les crevasses. Eparpillant les fleurs dans tous les sens

Le ciel lui-même se déchire, déversent eau, foudre, grêle, étoiles.

Le Rêve est en train de mourir.

*

Un nouveau mois commence

Je me réveille, perclus de douleurs, et je me souviens de tout. D’absolument tout. Même si je ne comprends pas ce que je viens de vivre.

Quelle était la nature de la Route et de ces Rêves ? Avais-je de réels pouvoirs psychiques ou bien était ce des visions provoquées par le Démon ?

Et quel était ce Démon dans ma tête ? Une part d’obscurité de ma conscience ou bien étais-je possédé ? Ai-je vaincu mes Démons intérieurs ou juste résisté aux charmes du Diable ?

À quel point nos vies sont-elles contrôlées par de tels êtres, réels ou imaginaires ? Sont-elles décidées à notre naissance par le Destin, ou peuvent-elles être influencées par le Bien et le Mal ?

Avons-nous une emprise sur notre propre vie ? Avons-nous réellement le choix de Décider ou est-ce seulement une illusion ?

Le quai des merveilles [Crazy Von Schweetz]

C'était une belle nuit de Noël. Le genre qu'on ne voit qu'à la télévision dans de niais feuilletons à base de gens heureux et unis dans l'adversité, de flocons qui virevoltent au souffle d'un doux vent d'hiver, de nuits calmes sur lesquelles veillent les bons esprits de l'amour et que regardent les familles dans le confort d'un salon à la quiétude à peine froissée par le crépitement des bûches incandescentes dans le foyer (doux foyer) de la cheminée. Une époque où l'on oublie ce qui nous chagrine, un moment d'intense bonheur à partager et de pardons à accorder.

Alors c'est sûr que par le prisme cathodique, le vingt-quatre décembre est source de joie et de confort. Ne pas gêner, ne surtout pas choquer ceux qui vont bien même s'il n'est pas interdit de caresser leur sensibilité en leur rappelant que pendant qu'ils dégustent la dinde, d'autres crèvent la faim par delà les fenêtres des vastes demeures synonymes d'abri et de bienveillance. Ceux-là, les malheureux qui ont faim et froid, on en parle un peu au journal de vingt heures et l'on montre qu'on s'occupe d'eux. Ou deux plutôt, parce que sur dix il y en aura huit autres qui resteront cachés, oubliés. Parce qu'on ne peut pas nourrir tout le monde, parce qu'on ne le veut pas. Parce qu'il ne faut pas le dire. Ne rien dire, voir ou entendre qui puisse être mal.

Et les foyers se remplissent, les débris vivants s'amoncellent aux portes des accueils de jour comme de nuit, cherchant qui de quoi se nourrir ou qui de quoi se réchauffer. «Trop de monde, pas assez de place» se plaindront les travailleurs sociaux dans la presse où sur les écrans, ceux-là mêmes qui préfèrent rassurer avec les téléfilms calibrés pour les vacances de Noël.

Quand on est l'abri, on veut bien se soucier de celui qui n'y est pas mais bon, qu'est-ce qu'on peut faire ? Le mieux reste donc de s'emparer de la télécommande et de vite changer de chaînes. Rassurons-nous par l'ignorance ! Pas de mépris, probablement même pas de lâcheté mais ce besoin finalement bien humain de ne penser qu'à soi. Tout en y dormant. Pour les autres, pour ceux-là, ce sera au mieux un matelas froid qui sent l'urine, au pire un carton. Les moins chanceux auront droit à un manteau naturel immaculé. Comme un linceul.

Parmi ceux là, il y avait Christine. Un nom d'un autre âge pour une jeune fille d'à peine dix-neuf ans. Pauvre petite marchande d'allumettes qui avait la malchance de ne même pas fumer. Cendrillon sans citrouille ni bonnes fées pour veiller sur elle. A écouter son estomac se lamenter, il y a fort à parier qu'elle aurait préféré le cucurbitacée à la magie d'une gentille petite bonne femme volante, un chapeau pointu fiché sur le crâne.

C'est une casquette que l'ex-adolescente portait sur sa tête blonde. Un couvre-chef blanc à la visière rouge avec le logo d'une grande surface commerciale imprimé sur le front. Un gros anorak délavé, autrefois bleu, pour se protéger de la nature et accompagné d'un sac à dos, excroissance vitale du routard. Une paire de Jeans déchirée aux genoux que n'auraient pas renié certains membres de la mouvance grunge, sauf que dans le cas de Christine ce n'était pas vendu neuf dans cet état. Hipsters ou Chipsters, la pauvre préférait les biscuits parce que ce n'est certain pas le look qui vous remplit le corps et vous donne la force de continuer à avancer. Et avancer, c'était tout ce qui lui restait ce soir.

Tandis qu'elle marchait la tête baissée, elle ne put s'empêcher de sourire en contemplant sa vieille paire de baskets la devancer, les semelles écorchant à chaque pas un peu plus de caoutchouc sur des dalles râpeuses. La dalle, elle l'avait. Et pas qu'un peu. Dans le ventre, dans la tête et sous ses pieds. Ironie du sort, bonsoir ! Et c'était sans compter l'innocente cruauté des nantis et l'incessante fumée s'échapper des hottes et des cheminées. Non seulement ça sentait le chaud, mais en plus ça sentait bon. Et pas d'humeur à se lamenter sur le triste destin de dizaines de milliers de dindes en train de cuire dans les fours dans ces moments-là.

Si elle voulait manger, Christine n'avait pas trente-six solutions. Trois choix s'offraient à elle :

se poster près d'un restaurant et attendre que les poubelles se remplissent.
Trouver un refuge et y goûter leur soupe immonde mais qui tient au corps.
S'automutiler et profiter des restes.

Le premier choix se verrait bien vite barré si elle avait eu un stylo. Pas de restaurant ouvert le soir du réveillon de Noël dans cette petite ville miteuse où la pauvre Christine avait échoué. Et tant qu'à faire, pas de refuge non plus. Il y en avait bien un une quinzaine de kilomètres en amont dans un patelin un peu plus grand que là où elle se trouvait mais justement, elle préférait l'éviter par crainte des représailles. En effet, notre Mater Dolorosa des faubourgs avait profité d'une nuit là-bas pour faire les poches de ses camarades d'infortune. Ça s'était su, ça devait se payer aussi s'était-elle carapatée vite fait bien fait.

Enfin, surtout vite fait puisqu'elle en était réduite à errer dans une commune-dortoir mais dénuée du moindre lit. Christine se disait que si elle était née à Limoges ou à Moustier, au moins elle n'aurait jamais manqué de bol. Oui, on peut être à la rue, transie de froid, affamée et ne pas perdre son sens de l'humour. Adieu donc le gîte des déshérités, bonjour la poisse à Triffouillis-Berlette, son clocher, ses rues désertes (même pas un chien pour lui courir après ou au mieux lui tenir compagnie), sa place aux terrains de boules enneigés et son grand rien qui ferait peur s'il ne rendait pas triste !

La tristesse. Ce mets plus amer que doux qu'il vous reste à croquer, ou plutôt à sucer comme l'écume sur la silice d'une morne plage. C'était loin ça, déjà. La tristesse. On l'éprouve bien à un moment ou un autre d'une vie d'errance mais elle s'attache à vous aussi est-ce une ennemie qu'on préfère s'en faire, sans fers. La tristesse, Christine l'avait laissée à la caisse de la boutique des sentiments. Parce qu'il faut bien que la carte de crédit soit refusée de temps en temps. Elle fera sans, c'était décidé. Elle ne pouvait même plus se la permettre, de toute façon, la tristesse. Pourtant, cette dernière pointait souvent le bout son nez à travers des publicités de télé-achat avec facilités de paiement. Et dans ces moments-là, il n'y a qu'une chaîne dans le bouquet. La misère c'est le câble mais le choix des programmes n'est pas folichon. Et la tristesse aurait tendance à être l'une des plus fréquentées. En tout cas, c'est le désespoir qui tel l'ORTF d'antan, récolte des piques d'audiences vertigineux. Mais ce soir, Christine avait décidé de trouver un autre canal, et c'était une émission sur la cuisine qu'elle s’apprêtait à regarder.

Pour le moment, son seul spectacle c'était ses pieds. Et sa paire de Nike flambant vieilles fabriquées par deux ou trois petits chinois qui étaient sans doute moins dans la détresse qu'elle. Christine vit alors que sa vue se brouillait légèrement. Elle ferma les yeux et fut prise d'un vertige. Pas désagréable sur le moment, pensa-t-elle. Cette sensation de petit bien-être mêlé à une nausée presque salvatrice. Mais les bonnes choses ont une faim et la jeune fille rouvrit ses paupières. Une lumière vive mais pas trop l'éblouit néanmoins. Celle d'un lampadaire à l'ampoule vacillante, pas bien loin. Une trentaine de mètres. Jouable. Et à la droite du lampadaire qui brillait comme le phare indiquant la terre, un gros bâtiment défraîchi trônait comme la gloire passée d'une petite ville ouvrière. Une gare. Christine jeta un œil sur sa gauche, un autre à droite. Personne. Et devant elle, ce bel abri de fortune lui ouvrait ses portes.

Elle connaissait les gares. Elle y avait souvent dormi et autrefois y avait même pris des trains. En quête d'ailleurs, parfois. Pour s'échapper, souvent. Christine n'avait pas attendu cette dernière année, celle de ses dix-neuf ans, pour vivre une vie misérable digne de Dickens sans le happy end. Partir, pas revenir. Et quand on n'a pas d'argent, le train reste la meilleure solution. Et qui dit train dit gare. Aussi Christine aimait les gares. Ce genre de locaux motive. Aussi Christine accéléra le pas, regardant droit devant elle, esquissant comme un semblant de sourire parce qu'elle était certaine que, même pour une nuit, elle pourrait éventuellement trouver le salut à cet endroit.

Plus qu'une quinzaine de mètres et elle serait devant la lourde porte vitrée et grillagée. Un détail qu'il faudra gérer en temps et en heure. Les portes sont faites pour êtres ouvertes, pas de raison que celle-ci n'en fasse pas autant. Et au pire, il y a toujours moyen d'accéder au quai et là, il y a toujours des endroits pour se calfeutrer en attendant. En attendant quoi ? Ça , c'était l'autre détail auquel Christine préférait ne pas vraiment songer, même s'il n'était pas du genre à lâcher l'affaire, celui-là. Il lui faudrait alors trouv...

Bimbadaboum...bimbadaboum ! Les lèvres de la jeune femme vinrent embrasser goulûment le macadam qui recouvrait le trottoir menant à la gare. Son front se fit humble contre le sol neigeux mais pas assez pour amortir. Et son genou gauche se déchira dans le choc. Une douleur vive, piquante mais que Christine pouvait s'en accommoder. La douleur, qu'elle soit morale ou physique, on vit avec dans sa situation. Si tout à l'heure elle n'avait pas trente-six solutions, elle avait vu l'espace d'un instant trente-six belles chandelles qui tournoyaient joyeusement au-dessus de sa tête.

Christine s'empressa de regarder des deux côtés de la rue. Personne, évidemment, mais il n'empêche que la misère n'empêche pas la dignité, ou plutôt l'envie de ne pas se taper la honte devant tout le monde. Durant quelques secondes, elle remercia le ciel et le Dieu des clochards de l'avoir faite chuter dans le dénuement humain le plus total. Puis elle s'intéressa à la responsable de sa chute, qui se tenait horizontalement droite, un bon mètre derrière elle. Et là, Christine ne put s'empêcher de sourire, puis de rire franchement.

Une bûche. Une belle bûche de bois, probablement de châtaigner, étendue sur la chaussée. Qui était-elle ? D'où venait-elle ? La question resterait entière. Mais risquer de mourir à cause d'une bûche le soir de Noël sonnait comme un coup du destin pas piqué des hannetons. «La salope !» pensa Christine à l'attention du restant de branche. Elle se releva assez facilement, plus de peur que de mal («Non mais oh ! Même pas de peur du tout !» vous répondrait-elle) et s'approcha de la bûche, lui donnant un léger coup de pied comme un vérifierait l'état de santé d'un animal mort. Elle apprécia de constater que l'objet du délit ne bougea pas. Christine se dépêcha donc de remettre son sac qui était parti de traviole et continua sa route vers la gare, non sans se retourner vers la bûche pour l'honorer d'un doigt d'honneur victorieux.

Son genou lui faisait mal mais ne l'arrêterait pas. La petite marchande d'allumettes se tenait devant les grilles du château ferroviaire, prête à demander asile et pitance, le cas échéant. Évidemment, le local était fermé. Ce n'était pas une surprise pour Christine. Les portes verrouillées, elle connaissait et ce n'était certainement pas une serrure véloce doublée d'un rideau de fer qui auraient raison de sa volonté. Mais ça c'est surtout ce qu'elle se disait pour se donner du baume au cœur mais, au fond d'elle, Christine commençait singulièrement à fatiguer.

Une secousse, pour le cas où. «Au p'tit bonheur la chance» dit-on dans ces moments-là, pour faciliter le sort. Mais quand ni le bonheur (même petit) et ni la chance ne vous accompagnent gaiement sur la route du vide, les possibilités de succès restent réduites. Néanmoins, le jeune femme ne voulait se résoudre à l'échec. Bien-sûr que la porte ne céderait pas facilement mais ça valait la peine d'essayer. Hors de question cependant de forcer. Il ne fallait pas attirer l'attention. Cette gare demeurait la perspective d'une nuit à l'abri du froid et de la neige et il aurait été plus que regrettable qu'un excès d'enthousiasme rende les heures à venir difficiles.

Alors que son genou écorché avait décidé en bon petit anarchiste corporel d'intensifier la douleur causée par la bûche, Christine se décida de contourner la porte principale. Sur le côté du bâtiment, juste au-dessous du lampadaire ambiance discothèque, il y avait une haie d'arbustes. Mais entre l'orée de la haie et la gare elle-même, une petite grille prônait fièrement, à la manière d'un chevalier d'autrefois gardant l'accès d'un pont.

«No shall pass !» pensa la blonde souillon, un petit sourire au coin des lèvres gonflées par leur contact avec le sol il y encore quelques minutes. Elle se mit alors à avancer lentement vers cette grille, et sentit son cœur se mettre en action, puis battre franchement la chamade au fur et à mesure qu'elle s'en rapprochait. Quel suspense intense ! La porte grillagée serait-elle ouverte ou faudrait-il l'escalader pour accéder à l'autre côté ? Réponse dans trois,deux,un...

Christine se tenait devant la grille. Elle sortit la main de sa poche pour effleurer la clinche. Ce mouvement lui rappela d'ailleurs ce qu'un vieux clochard d'évidence aviné lui avait dit une fois : «Ne jamais marcher avec les mains dans ses poches ! Si on tombe, on peut pas se rattraper».

Et il avait raison, le bougre ! Si elle avait sortit ses deux mimines du fond de son anorak, Miss allumettes aurait sans doute pu anticiper sa trépanation buccale sur le goudron et la transformation furtive de son genou en steak tartare. Elle retourna la tête vers la bûche, qui n'avait pas changé de place depuis la dernière fois et qui lui donnait la néfaste impression de la narguer avec toute la morgue que sa condition d'amputation de hêtre desséché lui permettait. Et puis qu'est-ce qu'elle fichait là, cette bûche, bon sang ??!! On n'a pas idée de laisser traîner des bûches de bois devant une gare le soir de Noël.

Le regard de la blonde quitta l'arrogant rondin pour se focaliser sur la poignée de porte de la grille. Ce n'est pas qu'il faisait froid mais quand même un peu. Et mieux valait ne pas se faire remarquer à rôder trop longtemps devant la gare. Le cœur net. La main se pose. Les doigts trépignent et empoignent le métal glacé et couvert de neige. Tel un animal blessé, la clinche pousse un petit cri que Christine aurait préféré éviter. Elle venait de comprendre le sens, du moins selon elle, de l'expression «Tout baigne dans l'huile» et s'amusa d'un «Toute beigne dans l'huile» à l'occasion d'un match de catch féminin se déroulant dans un bac rempli de liquide ruisselant et dégoulinant. Une façon comme une autre de distiller l'angoisse.

La porte était ouverte. Ou bleue ? On ne pouvait le deviner avec toute cette neige. Quoi qu'il en soit, le pont-levis menant au château venait de s'abaisser et il était l'heure d'envahir le royaume.

C'est les yeux pétillants que Christine faisait connaissance avec la face cachée de la gare. C'était un quai pas très gai, voire même détraqué. Mais qu'est-ce qu'on peut y faire ? Ni trop grand, ni trop petit. Rien de comparable avec ceux d'une grande gare de métropole mais étonnamment vaste pour une si petite ville qui ne le méritait presque pas, finalement, ce quai. Pas un bruit, pas un mouvement. Le silence chatouillé par les vibrations électriques de deux lampadaires. Un escalier souterrain menait de l'autre côté, vers les trains en partance dans la direction opposée. Derrière, de vieux wagons destinés aux voyageurs avaient probablement été laissés à l'abandon. Ils portaient les stigmates colorés de graffitis bariolés. Christine s'essaya au déchiffrage de certains d'entre-eux mais l'art des rues est aussi un code qu'elle ignorait. Aussi abandonna-t-elle rapidement même si elle se sentait proche de cet esprit de rébellion urbaine par la beauté de la peinture. Elle se dit aussi qu'avec un petit coup de pouce, les portes de l'un des wagons ne seraient-elles pas bloquées et qu'elle pourrait alors y passer la nuit. Surtout que l'heure tournait et que l'horloge de la gare indiquait qu'il était bientôt minuit. Dormir. Et manger. Surtout manger.

Christine s'aventura sur le quai enneigé. Les portes arrières de la gare étaient également fermées. Pas d'accès possible à l'intérieur. Mais cela rassura la jeune fille qui conservait quelque velléité de conscience et qui préférait finalement ne pas avoir à s'introduire dans un endroit qui lui était de toute façon interdit. Et puis, il y avait toujours les wagons.

C'est une lumière qui attira son attention derrière un gros mur qui encadrait les portes. Une lumière faible mais vaillante. Celle d'un distributeur.

C'était Byzance ! Juste devant la blondinette, le fier gros bloc de métal et de plexiglas proposait tout un assortiment de nourriture parfaite pour la santé. Chips, chocolats, bonbons acidulés au doux parfum chimique de fruits, gâteaux...de quoi se remplir le ventre et tenir un petit moment tout en se régalant. Ah ça...c'était autre chose que la soupe populaire ou les steaks hachés à moitié cuits des refuges où elle avait pu traîner ses guêtres.

Un ami de passage, Freddy, lui avait appris à attraper des friandises de distributeur en utilisant un porte-manteau de fer démantibulé. Ce n'était pas bien compliqué mais cela nécessitait doigté et adresse. Or, il se trouvait que Christine avait bien retenu les leçons et était devenue plutôt douée pour chiper des chips.

Elle se débarrassa de son sac à dos. A la manière des escargots et des tortues, c'était un peu sa maison que la jeune fille portait sur elle. Quelques sous-vêtements de rechange dont au moins deux qu'elle essayait de garder propres pour les grandes occasions, deux gros pull-overs généreusement subtilisés dans un magasin (oui ben la conscience hein, parfois...), une deuxième paire de Jeans, visiblement moins abîmée que celle qu'elle portait ce soir-là. Deux bonnets, une autre casquette sans marque dessus, un polo en bon état, une paire de haut-talons qu'elle avait trouvée quelques mois auparavant dans la rue (vrai de vrai!) , un magazine de sudokus en partie rempli et un Game boy sans pile mais auquel elle tenait comme un trésor. Enfin, une grosse couverture de laine et un tapis de sol enroulé venaient combler le sac. C'était ses biens, sa vie, ses inanimés compagnons d'infortune. Et le fameux porte-manteaux ! Elle s'en empara bien vite et se mit en tête de s'offrir un repas de Noël digne de rien. Ou digne d'elle, finalement.

Un rapide coup d’œil pour la convaincre qu'il n'y avait pas de caméra de surveillance. Ce n'était pas le cas mais quand bien même, Christine doutait que les forces de l'ordre viennent l'arrêter un soir de réveillon pour vol de saloperies dans un distributeur automatique. Elle se mit à genou (douleur) et bien vite,déplia le bout de métal et l'inséra sous le compartiment prévu à la réception des denrées légalement payées. La jeune femme s'appliqua, passant la langue comme une enfant qui cherche à bien faire, et parvint sans trop de peine à faire tomber une barre chocolatée qu'elle se dépêcha bien vite d'attraper, de déballer et de manger. Nonobstant son appétit, Christine fit attention à ne pas dévorer trop rapidement le chocolat afin d'éviter le même triste sort que le fameux Freddy qui lui avait appris à dévaliser les distributeurs. En effet, celui-ci était mort étouffé par un Mars. La nature étant bien souvent mal faite, il aurait sans doute été préférable qu'il passe de vie à trépas à cause d'un Bounty car au moins, ça vous donne un vrai goût de Paradis.

La blondinette affamée ne pouvait se contenter d'un morceau de chocolat d'une dizaine de centimètres de long et décida de s'attaquer aux chips. Mais, prise dans son élan et d'un excès de confiance, elle ne parvint qu'à casser le porte-manteau qui lui servait à déclencher la chute des aliments. Elle savait bien que ce n'était pas solide et qu'il fallait faire attention en manipulant ce genre de crochet fait main mais la situation et le «ragaillardissement» fourni par la barre l'avait poussée à l'irréparable. Bimbadaboum...bimbadaboum !

Les espoirs de ventre-plein s'envolaient lentement mais sûrement. La cassure du fil de fer était telle qu'il n'était plus d'utilité à présent. Christine aurait pu utiliser les deux euros qu'il lui restait pour s'acheter un paquet de Chips mais c'était son unique fortune et elle avait l'intention de la garder le plus longtemps possible. Elle se releva et donna un coup de pied à la machine. Les images de festin de caries qui dansaient dans sa tête il y a encore quelques minutes s'estompaient les unes à la suite des autres. C'est à une triste réalité que les bonheurs fugaces laissent la place. Et la réalité de Christine, c'était d'avoir faim pendant encore un bon moment tout en essayant de dormir sous un banc ou contre le distributeur qui était source de chaleur. Car dans des moments comme celui-ci, on en venait à douter d’éclaircies dans les ténèbres. Et tant qu'à faire, les wagons où Miss allumettes aurait pu passer la nuit seraient probablement inaccessibles. Ou alors...ou alors aller chercher la bûche qui l'a faite tomber tout à l'heure et se venger à la fois sur cette dernière et sur le distributeur en utilisant le bout de bois pour fracasser la vitre et s'emparer des trésors culinaires qui se trouvaient derrière. Elle y pensa. Puis abandonna très vite l'idée. Il ne lui restait plus qu'à dormir, ou tout du moins à se parer du froid et de la neige en attendant le jour.

Christine, découragée comme un champion qui termine dernier d'une course réputée facile, se laissa tomber les fesses les premières sur le quai, les pieds dans le vide à quelques centimètres des rails. Non, elle n'avait pas l'intention d'en finir et d'attendre le premier train venu pour se jeter dessous. Mais elle y pensa. On y pense toujours quand on vit la vie de Christine. La force morale et la justesse d'esprit n'évitent pas dans les situations de détresse d'exprimer l'envie d'arrêter les frais. Mais elle se disait toujours qu'elle était encore bien jeune, que le soleil brillerait de nouveau pour elle.

Mais dans ces moments-là, c'est la nuit qui l'emporte. Dans ces moments-là, on se souvient des belles choses. Dans ces moments-là, on pleure. Et c'est ce que fit Christine. Mémoire estropiée d'une enfance pas bien heureuse mais avec de bonnes passes, les parties de football dans l'herbe fraîchement coupée du terrain vague avec les copains des foyers, le premier baiser échangé avec Julien le voisin de la seconde famille d'accueil. Et les dérapages, les fuites, les attouchements dans les refuges, les claques dans la figure...cet immense trou béant qui vous engloutit plus lentement que le gouffre de Sarlacc ne l'a fait pour Bobba Fett. Alors on pleure.

Et Christine se tenait là, dos au distributeur, à la gare, à la ville. Assise sur le quai, sans attendre de train qui de toute façon n'arriverait jamais. A se demander de quoi l'avenir serait fait, à le redouter, à s'en ficher, à exprimer des émotions contradictoires l'espace de quelques micro-secondes. Et rien, rien ne viendrait la déranger, pas même un chien errant, pas même un compagnon d'infortune. Seule la neige et le calme pas forcément bienveillant de l'hiver. Et ce paquet de bonbons qui vint lui heurter délicatement le dos avant de retomber par terre, dans un bruit de douceurs qui s'entrechoquent au plastique gélifié par le sucre. Puis un autre, et un troisième.

Christine se retourna brusquement, la frayeur dans le le regard embué. Il n'y avait rien derrière elle. Rien d'autre que le distributeur, son sac à dos, les restes du porte-manteau...et les trois paquets de bonbons entassés l'un sur l'autre à quelques centimètres du séant de la jeune fille. Elle s'empara non presque sans crainte de l'un des paquets, le pesa, le jaugea puis scruta les quatre points cardinaux à la recherche de l'identité de ce possible bienfaiteur qui lui avait laissé de la nourriture. Rien. Ni personne. Sans demander son reste, Christine ouvrit le paquet, prit un bonbon et hésita à le porter à sa bouche. Elle le mangea. Une petite boule à la fraise remplie d'une crème qui lui éclata sur les dents. C'était un délice. Les riches pouvaient bien s'étouffer avec leurs bûches glacées (ou glisser dessus), même les desserts les plus chers des pâtissiers les plus renommés ne valaient pas cette petite boule à la crème. Et il y en avait d'autres dans le sachet. Et plein de parfums !

Miss Allumettes sécha ses larmes d'un revers de manche d'anorak. Alors qu'elle allait goutter d'autres sucreries, un claquement fut émis par le distributeur juste en face d'elle. Le clapet donnant accès à la nourriture venait de s'ouvrir tout seul. Un paquet de chips en surgit et acheva son vol plané contre le front de la blondinette. Surprise comme effrayée, Christine eut un brusque mouvement de recul et manqua de tomber sur la voie. Elle se retint d'elle-même et s'éloigna de la bordure du quai, tout en faisant attention à ne pas rester devant la machine. Quelle diablerie pouvait bien faire agir l'engin de la sorte ? La jeune fille voulait s'assurer qu'elle ne rêvait pas, qu'elle n'était pas en train de délirer, à l'agonie suite à sa chute sur le trottoir dans la rue. Elle se donna du talon droit un coup dans le genou gauche et retint un hurlement. Pas de doute, elle avait toujours mal, et bien mal même. Et froid. Et faim par dessus le marché. Donc non, elle ne rêvait pas et n'était probablement pas morte.

Christine se mit en chemin vers le distributeur. Celui-ci demeurait droit et stoïque et ne régurgitait plus d'aliments depuis l'envol du paquet de lamelles de patates séchées et salées d'il y a un instant à peine. Alors qu'elle s'en approchait, une des lampes éteintes fixées au mur-arrière de la gare s'alluma sans la crier. Puis une autre, puis toutes les autres. Une bonne dizaine d'ampoules venaient ainsi d'éclairer l'endroit. Christine chercha à se mettre à l'abri, à se cacher d'un éventuel gardien qui venait de remarquer sa présence. Elle se précipita comme elle pouvait sous un large banc de béton et s'y glissa, non sans que son genou lui rappelle à son bon souvenir qu'une belle plaie le surmontait.

Elle attendit une bonne minute, se rendant compte que son sac à dos était resté à la vue de toute le monde, près du distributeur. Elle hésita à aller le chercher mais la douleur et une fatigue diffuse mais persistante la firent renoncer. Deux minutes. Trois. Quatre. Rien. Pas un chef de gare vieillissant et trapus, le sifflet à la bouche, n'était venu déranger la quiétude de l'endroit.

Christine s'extirpa du banc, comme une biche à l’affût. En essayant de faire le moins de bruit possible, elle s'avança en direction de son sac, s'en empara et en profita pour toucher le distributeur automatique. Celui-ci ne réagit pas. La jeune fille rangea ses affaires, dos au quai. Elle ne comprenait pas très bien ce qui se passait mais n'avait plus trop envie de traîner dans les parages. Enfin, elle avait vu suffisamment d'émissions consacrées aux phénomènes surnaturels pour se douter qu'il n'y jamais rien de bon dans de genre de manifestation paranormale.

Et pourtant, l'action de la machine n'était pas forcément une mauvaise chose. A la peur se juxtaposa l'envie de savoir, l'envie de rester. Elle avait maintenant de quoi manger et elle pouvait à présent jeter un œil aux wagons de l'autre côté des voies afin d'y trouver une entrée et peut-être d'y dormir, à l'abri pour une nuit du froid et de la neige de Décembre.

La jeune fille s’exécuta et décida de traverser la voix plutôt que d'emprunter les escaliers qui la mènerait de l'autre côté. Un soupçon d'indolore rébellion dans un monde de soumission, selon elle. Pas de train à l'horizon. Aucun risque. C'est au contact de ses pieds contre les rails et les cailloux qu'elle se rendit compte que son genou blessé aurait sans doute préféré l'escalier. Mais le mal était fait. Elle était en bas et se dépêcha bien vite de rejoindre la rive d'en face. C'est là qu'elle se rappela qu'il fallait à présent grimper la bordure d'un bon mètre de haut et que ce même genou allait évidemment lui rappeler à son bon souvenir. Mais bon, Christine parvint sans trop de difficulté à escalader et se retrouva alors face au dos de la gare et au distributeur magique. L'endroit était toujours aussi calme et passablement inquiétant.

Miss Allumettes vérifia encore et toujours qu'il n'y ait bien personne dans les parages et entreprit d'ouvrir la porte à battant du premier wagon. A peine eut-elle effleuré la poignée métallique que les deux volets s'actionnèrent ! Un mouvement de recul. Christine n'avait même pas touché la porte ! «Objets inanimés, avez-vous donc une âme ?» marmonna-t-elle. Ce n'est pas que c'était devenu normal pour elle mais les événements bizarres autant qu'étranges qui semblaient se dérouler ici l'inquiétaient moins, à présent.

Elle entra dans le wagon. Celui-ci était en piteux état. Les sièges étaient pour la plupart déchirés, tagués, et mal en point. La mousse s'extirpait des trous, les tablettes de lecture avaient été arrachés des parois et il y avait plusieurs carreaux de cassés. De plus, elle ne devait pas être la première à s'être introduite dans l'endroit puisqu'il y avait des couvertures souillées par terre. Le wagon, le squat préféré des clochards et des sans domiciles quand l'hiver s'en vient.

Christine avança au milieu des débris du compartiment et se chercha un endroit pour manger ses saletés chimiques, ses chips et essayer de dormir. Par chance (comme quoi des fois...), elle n'eut pas à marcher longtemps avant de tomber sur un siège en bon état juste au dessous d'une vitre qui n'avait été fracturée en mille morceaux. L'endroit lui paraissait fréquentable même si son côté lugubre n'en aurait pas fait mener large à beaucoup. Mais bon, malgré l'ouverture automatique des portes tout à l'heure, qu'elle mettait sur le compte d'un éventuel soubresaut de technologie rouillée ou d'un courant d'air, la blondinette en casquette se dit qu'elle tenait là son campement pour la nuit. Ce n'était évidemment pas ce que l'on pouvait rêver de mieux pour passer le réveillon mais ça ferait l'affaire, se disait-elle tout en prenant ses aises.

Les minutes passèrent et les dents de Christine prenaient cher tandis que la demoiselle ingurgitait ses paquets de bonbons et de chips. Elle avait décidé d'en garder un pour le lendemain, au cas où. Elle se dit aussi qu'elle avait soif. Pour ça, pas besoin de payer ou d'attendre qu'une machine détraquée vous fournisse en canettes de soda, cannette que l'appareil ne contenait de toute façon pas. Mais il neigeait, c'était blanc de partout et il suffisait de manger une pleine main de flocons tombés du ciel pour calmer une envie de boire. La jeune fille quitta le confort aléatoire de son petit nid pas douillet et sortit afin de ramasser un peu de neige. Dehors, il faisait suffisamment froid pour qu'elle se dépêche de revenir à l'intérieur.

Il fallait dormir à présent, il était minuit passé et elle n'en pouvait plus. L'hiver, la route, son petit coup de moins bien de tout à l'heure et l'affaire de la bûche maudite avaient raison de tout tonus pour aujourd'hui. Lasse, Christine enfila un second pull-over, remit ses gants de ski (c'est tout ce qu'elle avait trouvé chez Emmaüs), sa casquette la plus chaude, ajusta son anorak et se pelotonna sous sa grosse couverture, un des rares souvenirs de famille qui lui restait. La légende disait que c'était son arrière grand-mère qui l'avait cousue. Lé légende disait beaucoup de choses.

Le sommeil vint rapidement, sans que Christine n'ait à se forcer. Enfouie sous les tissus, elle songea encore une fois au distributeur qui s'était mis à lui donner de quoi manger, aux portes qui s'étaient ouvertes toutes seules, aux lumières qui s'étaient déclenchées par l'opération du Saint-Esprit et à cette fichue bûche sur laquelle elle avait trébuché. Puis elle ferma les yeux, espérant ne pas être dérangée durant cette nuit sacrée.

Elle ne le fut pas. Tout était paisible.

Thackoum...tchakoum...tchakoum...Chtistine se sentait comme un bébé qu'on dorlote. Comme dans un couffin qu'une main aimante berce doucement et tendrement. Et ce bruit persistant mais apaisant. Tchackoum...tchakoum...tchakoum...Elle ouvrit les yeux, les paupières collées par les larmes du matin. Comme s'il était triste de dire adieu à sa nuit, son éphémère nuit qui ne durerait que quelques heures. En se réveillant, elle s'étira de tout son long en baillant sans discrétion. Une fois les pupilles remises en place, elle se sentait désorientée, perdue. C'est en écarquillant les yeux qu'elle sursauta, attirant l'attention d'un homme âgé assis quelques mètres devant elle et qui lisait son journal. Il la regarda sans mépris et lui sourit avant de reprendre son activité de lecture.

«-Bien dormi ?» lui demande alors son voisin de siège, de l'autre côté du train. Christine lui répond d'une voix encore endormie :

«-Comme un loir en gelée !». Cela fait sourire le jeune homme qui lui s'inquiéte du sommeil de la jeune femme.

«-Et j'ai ronflé ?» l'interroge-t-elle.

«J'ai rien entendu, je dormais aussi.» le probable trentenaire ne veux pas avouer à Christine qu'elle aurait dérangé tout le train s'il avait été plein. Mais les soirs de Noël, c'est rarement le cas.

Il est mignon avec ses petites lunettes d'intellectuel et son air de ne pas y toucher. Miss Allumettes a vu dans son regard qu'elle lui plaisait.

Avec les années, elle a appris à ne plus se méfier des gens, à les accepter comme ils l'accepte. Elle a changé, s'en est sortie. La nuit où elle s'était arrêtée dans cette gare d'un bled perdu avait marqué un tournant dans sa vie. Onze ans se sont écoulés.

La petite sans domicile qui se nourrissait quand elle le pouvait de bonbons et de sucreries a compris que bûches et embûches ne l’empêcheraient pas de s'accomplir. De se retrouver. Cette machine qui l'avait nourrie, ces lumières qui s'étaient allumées pour éclairer la nuit et ces portes automatiques qui s'étaient ouvertes devant elle étaient-ils des coups de pouces du destin ? Une force supérieure qui la guidait et qui avait décidé de lui montrer la route à prendre ? Christine n'en sait rien. Toujours était-il qu'elle n'avait jamais aussi bien dormi que ce soir-là tandis qu'à dix-neuf ans et le genou écorché, elle s'était réfugiée sur le quai des merveilles. Et que les jours qui suivirent furent surprenants et bénéfiques. Bien-sûr, elle dut encore affronter crises et tempêtes mais elle avait un but qui allait au-delà de la survie, au-delà de l'errance. Cette nuit là, elle fit un rêve. Elle s'en souvient encore aujourd'hui. Un songe où les wagons de la rame abandonnée s'étaient mis en branle et l'avait emmenée par delà les nuages dans une lumière étincelante qui l'enveloppait de son bien-être. Elle avait pleuré durant tout ce rêve. Mais il ne s'agissait ni de larmes de tristesse ou de joie, juste des larmes de libération. Le malheur, la détresse et la souffrance s'étaient simplement expurgés de son corps et de son esprit. Elle avait été lavée, vidée, remise en ordre. Elle s'était vue belle, aimée et aimante, dans des endroits qu'elle n'avait jamais fréquentés auparavant. De belles villes accueillantes et saines où elle n'était pas rejetée et où elle apportait son aide.

C'était le plus beau des rêves. Quand elle se réveilla le lendemain, la neige avait cessé de tomber et recouvrait la terre d'une couche bienfaisante. Il faisait moins froid, elle avait moins faim. Elle était ressortie du wagon et s'était retrouvée sur le quai en empruntant cette fois l'escalier et non en traversant la voie. Avant de partir, Christine avait embrassé le distributeur, un doux baiser de départ et de remerciement. Jamais elle ne saurait réellement ce qui s'était passé lors de ce réveillon avec les étoiles. Mais il fallut d'une nuit pour la changer et lui faire entreprendre les fondations de ce qui serait sa vie. Sa vie.

Christine se frotte les mains et range ses affaires à l'annonce de l'arrivée prochaine à l'endroit où elle se rend. Elle en profite aussi pour réveiller sa fille de quatre ans qui dormait encore paisiblement sur le siège devant elle, emmitouflée dans une couverture légendaire. Le train en gare, elle dépose une bise sur le front de son voisin qui n'en revient pas, rougissant comme un gourmand qui se serait rué trop vite sur les piments d'un restaurant chinois.

Dehors il ne fait pas très chaud mais il fait bon. Sa fille, petite tête blonde qui se protège dans les bras de sa mère, s'amuse du soleil qui lui chauffe les joues. Christine prend l'escalier , traînant sa valise derrière elle. Elle se retrouve alors de l'autre côté, sur le quai de la gare. Là, son mari l'attend et la prend à son tour des bras. En quittant la gare, Christine remarque une bûche étendue à quelques mètres d'elle. Il n'y a bon sang de bonsoir aucune raison valable à la présence de ce bout de bois sur la chaussée. Elle murmure quelque chose à l'oreille de son époux qui, un brin surpris, reprend sa fille dans ses bras alors que sa maman se dirige vers la bûche, la jauge avant de s'accroupir et de s'en saisir. Elle revient au pas de course vers sa petite famille.

-Qu'est-ce que tu vas faire avec cette bûche ? Qu'est-ce qu'elle fait là d'ailleurs ?

-Bah ! Je lui dois bien ça. Répond Christine dans le creux de l'oreille de l'homme qu'elle aime.

Alors que tous trois s'éloignent de la gare pour regagner leur foyer, la petite blondinette, rejetonne de Miss Allumettes, s'empare discrètement du paquet de bonbons que le distributeur situé derrière eux vient de lui jeter. Elle sourit.

***********

La ferme du crocodile [Nosfé]

Finalement, ce fut Abdellatif qui profita de son petit déjeuner. En échange, son compagnon de cellule lui avait cédé quelques clopes, récupérées la veille. Ça lui faisait une belle jambe, au kabyle, d'avoir des clopes, lui qui chiquait...

Melville n'avait pas faim, ou plutôt, il ne se sentait pas de manger. Il avait les tripes qui faisaient des nœuds, et comme une drôle d'angoisse qui lui serrait la gorge.

La trouille, ou un sale pressentiment. Ça faisait longtemps qu'il n'avait pas ressenti ça, pas depuis qu'il était ici, en tout cas. Pas depuis que sa vie se limitait à ces 9 m2 et à la promenade en rond.

Il avait la trouille... C'était peut-être à cause du rêve de cette nuit. Un sale rêve, trop réaliste, un de ceux que l'inconscient farcit de souvenirs et de regrets enfouis, histoire de bien vous secouer. Un de ceux dont on voudrait se réveiller, à toute force, mais dont on est prisonnier.

Le braquage. Fredo. Le Crocodile. L'ambulance.

Un coup sur la tôle de la porte et les claquements du verrou qu'on tourne le firent sortir de ses rêveries. Le maton présenta se tronche couperosée dans l'embrasure: «Melville. Directeur.»

Il écrasa sa cigarette.

«Qu'est-ce qu'il me veut?» demanda-t-il en se levant.

«Je veux pas te donner de faux espoirs, mais ça sent la quille.»

Il n'avait pas su quoi répondre quand, assis derrière son petit bureau de fonctionnaire, le dirlo lui avait demandé si il y avait quelqu'un pour venir le chercher.

Comme si, au fond de lui, il avait fait une croix sur le passé, sur l'avenir, sur l'extérieur. Ce fut en revenant à sa cellule, encadré par deux gardiens, qu'il repensa à cette fille qu'il avait eu, il y a des siècles de ça. Aurore... Elle devait être une jeune femme maintenant. Belle, forcément. Quel age cela lui faisait? 21, 22 ans? Peut-être s'était-elle déjà marié, peut-être avait-elle des enfants. S'imaginer en grand-père le fit sourire, un sourire triste et malaisé. Il n'avait déjà pas existé, en tant que père...

Revenu à sa cellule, Il récupéra ce qui était à lui, et fit ses adieux à Abdellatif. Promis, il lui écrira, et enverra du tabac à chiquer.
Puis un gardien lui rendit ses affaires civiles,  le reste de ses affaires, tous ces artefacts de cette vie d'avant, laissés au clou pendant 15 ans. Et il sortit, passa le grand portail de tôle verte. La porte se ferma derrière lui, résonnant sourdement.

Dehors, novembre soufflait un vent piquant, qui sentait déjà le givre et la neige. Il avait oublié ça, cette sensation du vent. Il n'y avait pas de vent dans une cour de prison. Les hautes murailles grises de pierre et de béton, qu'il avait là pour la première fois dans son dos, ça vous coupait du monde et de ses courants d'air. Il releva le col de sa veste en cuir.

Une 505 beige avec une plaque de taxi sur le toit attendait, de l'autre côté de la rue. Elle était pour lui, le directeur l'avait commandée.

«Alors? C'est pour où?» demanda le chauffeur, une Gauloise au coin des lèvres, quand il s'installa à l'arrière. Melville hésita, sortant son portefeuille.

«Je suis pas bien riche. Vous m'amenez où pour 50 balles?»

«Tzz tzz, siffla le taximan. C'est la prison qui régale, gardez vos sous. Alors?»

Melville rangea son argent et réfléchit.

Le Crocodile. Le magot.

«Si c'est la prison qui paye... Amenez-moi en Bretagne.»

Ils étaient de nouveau dans la salle des coffres.

A l'entrée, agenouillé sur le linoléum vert, encore en pyjama, le visage tuméfié et pissant le sang, le directeur de la banque, les mains menottés dans le dos. De part et d'autre de la salle, Fredo et le Crocodile, armés de perceuses, vrillaient une à une chaque serrure de chaque coffre.

Le Coffre 237. De Verneuil.  Le bouquin.

Les volets d'acier s'ouvraient, et les tiroirs tombaient à terre, un à un, dégueulant leur contenus d'argent, de bijoux, des documents officiels. Lui ramassait ce chaos de richesses, remplissant de gros sacs de voyages qu'ils avaient descendus tout exprès.

Le coup était facile, presque du «clef en main». C'était le Crocodile qui leur avait proposé. Il avait  rencontré on-ne-sait-comment ce Victor De Verneuil, un vieil aristo un peu cinglé. Il connaissait la banque, il connaissait le directeur. Il n'avait rien d'un truand, De Verneuil, mais il avait déjà complètement pensé le braquage. Eux n'avaient eu qu'à apporter leur expertise et empocher le pactole.

Ils avaient débarqués chez le directeur à cinq heure du matin, dans son petit pavillon de banlieue. Ils l'avaient tiré du lit pour le cuisiner un peu, avaient ligotés sa femme pour qu'elle ne bronche pas. Puis ils l'avaient pris avec eux, dans la banque, lui et son nécessaire de clés et de codes. Trop froussard, il leur avait ouvert toutes les portes, et n'avait rien trouver d'autre à faire que de chialer quand il commencèrent leur pillage.

Ils pouvaient prendre tout leur temps, ratisser jusqu'au dernier centimes. Tout était pour eux trois, rien qu'eux. De Verneuil ne voulait qu'une chose, n'avait préparer le coup que pour une chose: le contenu du coffre 237.

La peur.

Il se réveilla. Un pompiste au bleu maculé de cambouis raccrochait le pistolet d'une pompe à essence. Les relents d'hydrocarbure lui tournèrent l'estomac, à moins que ce ne soit la trouille de ce matin, revenue en force.  Il ouvrit la portière, et sortit, faisant quelques pas sur le sol maculé d'huile. Le chauffeur de taxi revenait à sa voiture.

«On dort si mal que ça, en prison?» lui lança-t-il du milieu de la cour.

«Vous pouvez pas imaginer, répondit Melville, ironique. J'ai dormis longtemps?»

«Assez, oui. Il va être midi! On peut reprendre la route tout de suite, mais si vous voulez manger un morceau, c'est l'occasion.»

Melville hésita un instant. Peut-être qu'au final, c'était la faim qui lui tordait les tripes...

«Ouais, se décida-t-il. On va manger.»

Sur la télévision noir&blanc perchée dans un angle au fond de la salle, passait le journal de 13 heures d'Yves Mourousi, en sourdine. Au comptoir, des routiers parlaient mécanique en éclusant leurs deuxième ou troisième bière. La serveuse et ses cheveux oranges vinrent servir le café, compris dans le menu qu'ils avaient commandés.

C'était un resto-route, tout ce qu'il y avait de plus classique dans son décor de formica et dans sa population, mais tout ça avait un goût de nouveauté, d'inédit pour l'ex-prisonnier. Ça faisait si longtemps... Ils avaient mangés en silence, le chauffeur n'ayant lancer pour toute conversation que quelques banalités. Mais il avait envie de revenir à la charge.

«Sinon, vous, tu... se lança-t-il; Je comprendrais que tu veuilles pas en parler, mais...»

«Pourquoi j'étais en prison?» coupa Melville. Le chauffeur fit un «oui.» timide.

Il répondit: «J'ai pris 15 ans pour braquages. Avec agression, coups et blessures et tout le toutim. Et j'ai fait mes 15 ans, jusqu'au bout, parce que je me suis pas allongé, j'ai pas balancé. Voilà.»

«15 ans... réfléchit le chauffeur, ça nous fait remonter à loin, tout ça! C'était des gros coups?»

«Ouais, assez! Sourit Melville. T'as peut-être entendu parler de la BNP Monceau, le casse du 14 Juillet?»

«Et comment que ça me dit quelque chose! S'illumina le taximan. C'était toi, ça? Oh bordel! Je faisais mon service militaire à l'époque, et j'allais défiler sur les Champs, figures-toi! On était dans les préparatifs quand on a vu que c'était la panique chez les flics qui nous encadraient! Il y a jamais autant de poulets à Paris que ce jour-là, et c'est celui que vous choisissez! Gonflés, les mecs! Vous aviez fuis en ambulance ou un truc comme ça, non?»

«Oui, reconnut Melville. Une bagnole avec une sirène et un gyrophare, c'est pas mal pour décamper plus vite.»

«Oh, je me souviens, tiens! Ils commençaient à contrôler toutes les ambulances et voitures de pompiers qui passaient! Et gendarmes et policiers qui se tiraient dans les pattes!...» Il rigola, puis laissa planer un silence, et reprit: «Ben tu vois, je ne savais qu'il avait choper les mecs qui avaient fait ce coup...»

«Oh, mais ils m'ont juste pris, moi! avoua Melville. Et à cause de l'ambulance, en plus!... Non, les autres s'en sont sortis, ils étaient déjà loin avec le magot, et en 15 ans, on en a pas entendu parler une seule fois. J'ai pris pour tout le monde, quoi.» sa phrase finie, il vida son café d'un trait.

«Oh, merde, fit le chauffeur. C'est moche...»

l'ex-prisonnier se leva, désirant payer sa part. Le chauffeur insista poliment pour l'inviter, mais céda. En sortant le billet de cinquante francs de son portefeuille, Melville fit tomber une photo. Un portrait pour pièce d'identité, une femme brune. Au dos, un numéro de téléphone.

Catherine. La mère d'Aurore.

Tandis que le chauffeur payait sa part, Melville demanda le téléphone. Après quelques sonneries, ce fut bien la voix douce et chaude de Catherine qui répondit.

«Catherine... commença-t-il. C'est moi, Yvan.»

Au bout du fil, un souffle, un silence.

«T'es sorti? Bon... Ça va?»

«Ça va, oui. Et toi, et Aurore?»

Le silence en retour lui sembla plus pesant encore. Puis la voix le brisa.

«Ça fait 2 ans que je ne l'ai pas vue, répondit Catherine. Elle s'est mise avec un sale type, un punk ou je ne sais pas quoi. Je n'ai pas de nouvelle d'elle. Écoutes, tu ne devrais pas appeler ici... »

Malgré lui, il n'entendit pas la suite. Il avait déjà raccroché, s'éloignait déjà. L'instant d'après, il était dans le taxi, à regarder sans le voir le paysage qui défilait.

Kèr-Ankou.

Il avait fallu que le nom du village apparaisse, sur un panneau routier, pour qu'il lui revienne clairement à l'esprit. Il n'avait jusque là donné au chauffeur que des indications générales quant aux directions à suivre, se basant sur les quelques menus souvenirs de sa venue précédente, 15 ans auparavant.

Par dessus le ciel obscurci de nuage, le jour déclinait lentement, et des gouttes de pluie ne tardèrent pas à troubler sa vision au travers des vitres .
«Je me souviens de ce mec, là, le Serpent...»

«Le Crocodile.» rectifia Melville.

«Ouais, repris le chauffeur, le Crocodile. Ils en avaient parlé dans les journaux, à l'époque, ils savaient que c'était lui, ils le recherchaient... Pourquoi vous l'appeliez comme ça, le Crocodile? C'est un drôle de surnom pour un truand.»

«Parce qu'il était court sur patte et qu'il avait une grande gueule.»  répondit Melville.

Francis, ainsi que se prénommait le chauffeur, rigola.

Ils avaient beaucoup parlés durant cet après-midi de trajet. Plus sans doute que ce que Melville  aurait aimé. Peut-être même en avait-il déjà trop dit, trop révélé; peut-être avait-il, dans cette conversation, lâché quelque info ou anecdote qu'il avait tût jusque là, dans un mutisme qui n'avait fait qu'aggraver son cas. Mais il se sentait légitimement libre, déchargé d'un poids, déconnecté de ce passé et du silence qu'il s'était imposé. Et Francis lui inspirait confiance.
Il faisait pleinement nuit et la pluie avait redoublée quand ils arrivèrent à Kèr-Ankou. La rue principale était éclairée d'une lumière pisseuse. Les maisons s'alignaient de part et d'autre, accolées les unes au autres. Melville demanda à être déposé sur le parvis de l'église.

«Vous allez faire quoi, maintenant? Lui demanda Francis alors qu'il sortait de la voiture. Vous avez de la famille, ici?»

«On peut dire, répondit évasivement Melville. Merci pour le trajet.»

Il se serrèrent la main, comme l'aurait fait de vieux amis, et Melville regarda s'éloigner le rougeoiement des feux arrières dans le lointain, avant de commencer à marcher.

L'église. Le Calvaire. La ferme.

Il contourna le bâtiment religieux, et l'enceinte du petit cimetière attenant. Déjà il était sorti du village, et devant lui se déroulait une route étroite, aux fossés bordés d'arbres et environnée de champs et de prairies. Pas d'habitation à l'horizon. Au loin se dessinait une sombre colline, couverte de bois.

La pluie lui semblait plus virulente que jamais, perçant au travers de ses vêtements, le glaçant jusqu'aux os. Après de longues minutes de marche, Il arriva à une intersection, marqué d'un calvaire. A son sommet, une tâche blanche. S'habituant à l'obscurité, Melville devina que la croix du monument avait été démembrée et coiffée d'un crâne d'animal, de vache ou de cheval. Il était à mi-chemin.

Tout en marchant, il se remémora sa dernière venue ici, bien des années auparavant. Le Crocodile avait hérité de cette bâtisse, Dieu savait comment, peu de temps avant le braquage du 14 Juillet. Une ferme bretonne traditionnelle, avec sa cour intérieure, encadrée de bâtiments accolés, une tourelle, dans l'angle attenant avec ce qui avait été une étable, le tout mouchetés de mousse et de lichens qui semblaient luire sur le fond anthracite de granit et d'ardoise.  Elle avait servi de refuge, de planque pour toute une population de truands en cavale, d'activistes ou de terroristes durant les années 70. Des mecs des Brigades Rouges y côtoyaient des anars plus ou moins actifs, ou des membres du Gang des Lyonnais. L'idéal de vie communautaire des hippies, version grand banditisme.

Dans la pénombre, il peina à la reconnaître. Un muret de parpaings bruts, surmonté de grillage, ceinturait maintenant la propriété. Seuls signes de vie, un Land-Rover dans la cour, et une lumière qui rougeoyait  dans une lucarne, au pied de la tour. Sur le portail barrant l'entrée, une pancarte.
«Église des Disciples d'Orobas».

Et une cloche, qu'il fit tinter. Durant de longues secondes, seul le rythme entêté de la pluie lui répondit, et il eut cette sale sensation, celle de s'être trompé, d'être au mauvais endroit, d'arriver trop tard, perdu dans ses souvenirs, de s'être lui-même fourvoyé. Et d'être immensément seul.

Un lumière naquit pourtant derrière une porte, et il s'y découpa bientôt une silhouette ronde, emballée dans un ciré jaune, une lampe de poche à la main.

«Je viens voir Manuel Franju.» annonça Melville au barbu en habit de pêcheur venu à sa rencontre.

Il y avait en lui quelque chose de vaguement familier, sans que l'ex-prisonnier put vraiment l'identifier. Peut-être avait-il toujours été là, un gardien, un concierge qui faisait partie des meubles. Sans un mot, celui-ci fit demi-tour, se dirigeant vers la fenêtre éclairée de rouge, et disparut. Quelques instants plus tard, une nouvelle silhouette, habillée d'une étrange robe de bure en tissu noir, traversa la cour. Melville reconnut en celle-ci la démarche gauche d'adolescent trop vite grandi de Fredo.

«Yvan? C'est toi?» demanda-t-il une fois arrivé à hauteur du portail. A la lueur de sa lampe de poche, il laissa à deviner ce même visage fin, ces mêmes cheveux aussi jaunes et raides que de la paille, cette même moustache duveteuse que 15 ans auparavant.

«Salut Fredo.» fut les seuls mots qui lui vinrent en bouche.

Fredo l'invita à le suivre. Il introduit Melville dans un couloir vide, au papier peint de fleurs abstraites. Sur une petite table, une chaîne Hi-fi. Il enclencha la lecture d'une cassette audio, et les échos sourds d'un mantra, d'un chant de gorge diphonique, grave et lancinant, envahirent la pièce.

«Excuse-moi Yvan, lui dit-il en relevant sa capuche, mais on est en pleine cérémonie. Assieds-toi ici, tu pourras voir Manuel plus tard.»

Et avant que Melville ait pu esquisser la moindre question, la robe de bure noire s'était déjà diluée derrière une porte, dans une pièce dont il put juste deviner les murs écarlates, l'atmosphère chargée d'encens, et des râles et gémissements que les chants de la cassette couvraient à peine.

Manuel Franju. Le Crocodile.

Melville avait gardé de Franju l'image d'un homme pas très grand mais très athlétique, musclé même, au visage parée d'une fière moustache à la gauloise et d'une crinière de longs cheveux noirs qui auraient rendu jalouses bien des femmes. La créature en face de lui, posée dans un large fauteuil

de cuir capitonné, ne lui rappelait en rien le truand.

Il était entièrement nu, et sa peau grise, parcourue de tâches glauques et veinée de bleu, laissait à voir une maigreur effarante. Sur son crâne émacié ne subsistait que quelques minces touffes de cheveux gris. Quand Melville entra dans la pièce ,Une étincelle de malice s'alluma dans les orbites creux, cernés de brun, et l'absence de lèvres se tendit en un sourire, dévoilant des dents jaunes au bord du déchaussement. la cage thoracique fut prise d'une série de soubresauts grinçants, que Melville mit un temps à identifier comme un rire.

«Yvan! Voilà qu'on ranime les morts, maintenant, avec nos messes! T'es sorti, alors?» La voix de Franju n'était plus qu'une stridence éraillée.

Ils étaient dans la salle aux murs rouge. Celle-ci était aménagée à la manière d'une chapelle, avec des rangées de chaises alignées parallèlement, le long d'une allée centrale, et un semblant de chœur au milieu duquel trônait Manuel. Au mur, un petit crucifix, placé à l'envers, le Christ face au mur, la croix présentant son côté vierge; au sol, une couverture, un plaid aux couleurs sales et peu engageantes. Et sur un pupitre de bois, un gros livre ouvert, un volume relié de cuir usé. Un frisson parcourut l'échine de Melville.

Le livre. De Verneuil.

«Qu'est-ce qui t'es arrivé, Manu? Il se passe quoi, ici?» demanda l'ex-prisonnier, sans parvenir à détacher son regard du grimoire. Plus que d'être face à un Crocodile transformé en moribond, c'était la présence de l'ouvrage qui le mettait mal à l'aise. Fredo, d'un pas chassé, s'interposa entre lui et le pupitre, soupçonneux.

«Ce qui m'est arrivé? Répéta Franju. Bien des choses sont arrivées, en... ça fait quoi, maintenant? Quinze, seize ans?»

Une quinte de toux le prit soudain, violente, interminable, le secouant comme un pantin.

«Il faut qu'il se repose, décréta Fredo en se penchant vers le maladif. Je vais te montrer ta chambre, Yvan. On parlera demain.»

Revenant vers Melville, il lui agrippa l'avant-bras, et le tira d'autorité vers le couloir, abandonnant Franju qui hoquetait dans son fauteuil.

«Attends Fredo! Lança Melville à son guide. Expliques-moi ce qui se passe ici!». L'autre joua les sourds.

La chambre en question était une pièce aux murs de pierres nues, avec pour tout mobilier un lit en tubes d'acier, au matelas défoncé. Discrète et timide comme une ombre, une jeune femme en chemise de nuit s'éclipsa à leur arrivée, après avoir déposé un lot de draps propres.

«C'était qui, elle? Interrogea Melville, désorienté. Il a quoi, Franju? C'est quoi votre délire, ici?»

«On est l'église des Disciples d'Orobas. Elle fait partie de notre communauté.» répondit Fredo.

«Votre communauté? S'énerva Melville. Vous me faites quoi, là? Un délire mystique? Avec le Crocodile en Gandhi de supérette et toi en enfant de chœur? Je me marre! C'est une arnaque, c'est ça?»

 Fredo soupira, et laissa un silence. Avant de lancer, comme une confidence:

«Manuel a le sida. Il a été diagnostiqué il y a 4 ans, et les médecins ne lui donnait que quelques semaines. Mais il vit encore! Il a guéri, et guéri encore! C'est un don, Yvan, un pouvoir qu'il a. Il se guérit lui-même, et guérit les autres.»

Melville n'avait vu De Verneuil qu'une seule fois, juste après le braquage.

C'était le cliché même de l'aristocrate, avec sa barbe grise soigneusement taillée, son nez Bourbon trahissant une part de sang bleu, sa veste en tweed ajustée et son écharpe lie-de-vin. L'homme était gracieux, dans sa gestuelle comme dans son phrasé; un peu pédant, aussi.

Mais il y avait en lui quelque chose de mauvais, de tordu, d'inquiétant. Et puis, ce jour-là, il était impatient, nerveux, fébrile au dernier degré.

Le braquage s'était déroulé sans encombre, tout comme la fuite en ambulance. Dans le coffre 237, qui intéressait tant De Verneuil, ils n'avaient trouvé qu'un livre ancien. Un épais codex, relié de vieux cuir grenat, clouté et fermé par un cadenas. Sur les tranches débordaient le vélum irrégulier des pages. Tous trois, dans la chambre forte, avaient eu un temps d'arrêt face au coffre ouvert, face à l'ouvrage ainsi libéré. Tous trois avaient ressentis un même malaise, une angoisse née d'un instinct profond, comme une peur enfantine, animale, trop longtemps enfouie, et qui remontait à la surface.

Le Mal.

Rendez-vous avait été donné dans un vaste hangar, quelque part en Seine-Saint-Denis. La Jaguar était garé au beau milieu, sous les charpentes d'acier rouillés, parmi les machines-outils endormis. De Verneuil les attendaient.

Leur stress n'était pas retombé durant le trajet, et quand bien même Fredo avait-il mis ça sur le compte de la suspension trop souple qui faisait danser l'ambulance, chacun avait la même conviction quant à la cause de sa nausée. Le livre. Ce fut presque avec soulagement que Melville débarqua ses compagnons, et les abandonna, là, auprès de leur sponsor de haute naissance.

Lui avait eu la charge de trouver l'ambulance, de la conduire, et maintenant de s'en débarrasser; de la faire disparaître, perdue dans une friche industrielle.

Tout était prévu, jusqu'au jerrycan d'essence pour foutre le feu à la moindre pièce à conviction. Tout, sauf l'Estafette de gendarmes en patrouilles, qui s'étonnèrent de voir un tel véhicule dans ce paysage.

La suite, Melville ne la connaissait plus que dans les grandes lignes. Les détails lui échappaient, comme si ce souvenir-ci était plus lointain encore que le braquage, ou que sa propre enfance. Les gyrophares, la rafale de mitraillette, sa course dans les hautes herbes. Les cris, l'odeur âcre de la fumée, celle enivrante de la poudre. Le goût du sang sur sa langue, si semblable à celui de la rouille...

L'adrénaline. La mort.

Là était tout le paradoxe d'être un truand: On redoutait ce type de moment, cette confrontation à l'autorité, à la justice. On se confondait en plans et en gesticulations pour y échapper, alors que la définition même de l'activité criminelle tendait à cette confrontation, à ce combat, à ce face à face. Et quand on y était, on ne pouvait que le vivre, pleinement, comme si on n'avait jamais vécu que pour ça, avec un mélange troublant de peur, de rage et d'excitation. Une épiphanie telle que l'esprit n'avait pas le loisir d'en photographier un souvenir précis... Les truands avaient ça de commun avec les étoiles: il ne brillaient jamais autant qu'à l'approche de leur agonie.

Melville ne trouvait plus le sommeil. Un silence de tombe régnait sur la ferme, et la pluie au dehors avait cessé. Il avait soif.

Il se leva et gagna le couloir, tâtonnant dans l'obscurité. Dans son souvenir, les cuisines de la ferme était au bout, là, sur la gauche. Une sensation, un pressentiment. Il oublia subitement cette idée et sa soif. De l'autre côté, la salle rouge l'appelait. La porte était entrouverte, et un raie de lumière ensanglantait jusqu'aux fleurs du couloir.

Le livre était ouvert, sur son pupitre. Franju était toujours affalé dans son fauteuil, nu. Sa peau de parchemin se perlait de sueur. Agenouillés face à lui, un femme et un garçon, un adolescent de 15 ans tout au plus, également nus. Tous deux caressaient et embrassaient tour à tour, avec adoration, la verge en érection du Crocodile. Doucereux, ils massaient et suçaient ces chairs tendues et violacés, qui contrastaient tant avec ce corps valétudinaire. Un gémissement rauque, et des spasmes agitèrent le corps décati. Franju éjacula alors une semence gluante et d'un noir d'encre, dont la puanteur parvint jusqu'à Melville.

L'ex-prisonnier recula, puis tituba le long du couloir, et regagna sa chambre. Comme un gosse effrayé par quelque croquemitaine, il se réfugia dans son lit, sous ses draps, retint sa respiration, et ferma les yeux. Ne pas voir, ne plus voir, oublier...

Quand il les rouvrit, cette chambre étroite et vide lui rappela sa cellule de prison. Et cela le rassura.

Les tintements de clochettes, s'amplifiant puis s'éteignant.

Des bruits de mouvements, de vie, tout autour. Des personnes marchant, en silence. Tous se levaient, en même temps, sous le même ordre. Dehors, les nuages lourds de pluie laissaient la place à une trouée de soleil.

Hésitant, Melville suivit à distance le mouvement, rejoignant les «disciples» dans la salle adjacente à la cuisine, transformée en réfectoire. Autour d'un alignement sommaire de tables, dans le silence le plus complet, ils déjeunaient. Ils devait être une trentaine. Tous portaient ce qu'il avait pris, la veille au soir, pour une chemise de nuit. Une sorte de djellaba de tissu blanc, une aune de communiant, simple, ample et épurée. A leur poignets, droits et gauche, ils avaient également tous un même pansement, un même bandage de gaze et de coton. Les deux de la nuit précédente avaient aussi ces bandages... Ils étaient jeunes, dans leur grande majorité, des ados ou juste sortis de l'adolescence; quelques trentenaire ou quarantenaires, mêlés aux autres, discrets.

Vêtus des mêmes robes immaculées, Franju et Fredo étaient en bout de table.

«Yvan! Là, viens avec nous!» l'invectiva le premier. Un jeune homme en robe blanche s'effaça pour lui céder sa place. Manuel rayonnait d'une énergie et d'une bonne humeur à l'opposé de son état physique. «Tiens, prend du café! C'est pas en taule que t'avais des petit déj' comme ça, hein?» rigola-t-il, la bouche pleine d'un demi-croissant. Melville se sentait mal à l'aise. Les images de la nuit lui revenait en tête.

«Je... Je vais devoir partir.» décréta-t-il, mal assuré.

«Partir? Allons, Yvan! Tu viens d'arriver! Tu ne te plais pas, ici? » Le Crocodile lui tapa dans le dos, moins amical que menaçant. «Restes avec nous, va! Tu voulais qu'on recause du bon vieux temps, non? Qu'on te fasse un topo sur tout ce que tu as raté pendant que t'étais en cabane?»

«C'est juste que...  J'ai d'autres personnes à voir, mentit Melville. D'autres choses à faire. Je voulais juste être sûr que vous alliez bien et récupérer ma part du magot. Je veux passer à autre chose.»

«Mouais, répondit Franju. Je comprends. Fredo t'amènera voir ça, tout à l'heure. On a respecté notre contrat, tu sais! Le sac avec ta part du butin a pas bouger d'un iota!»

Le silence revint dans la pièce, durant de longues et lourdes minutes. Melville sentait le regard de ses anciens complices sur lui. Il se sentait juger, par eux et par cette chose, autrement plus grande, qui se tramait ici.

Le livre.

«Il faudra quand même qu'on cause, tout à l'heure, avant que tu partes» reprit Franju d'une voix sourde, avant de lancer, comme une plaisanterie «Et puis peut-être que j'arriverai à te convaincre de devenir un disciple d'Orobas!»

Melville réprima un frisson. «Reste au moins pour la cérémonie de midi, décida Franju. On parlera après.»

Fredo le précédait dans l'escalade de la tourelle.

Ils montaient le vieil escalier de bois, traversaient des étages encombrés d'un capharnaüm poussiéreux. De vieux meubles, des bibelots, des piles d'assiettes désassorties, des valises pleines à craquer, des tumulus d'habits, de chiffons. Au dernier étage, sous les massives poutres qui couronnaient la tour, le désordre était moindre, et Yvan devina très vite ce que les couvertures roulés là, sur le vieux plancher, les cantinières et les grandes caisses de bois rectangulaires, réparties contre les murs, contenaient.

«La vache! Vous avez un sacré arsenal, ici!» s'exclama-t-il.

«Oh! Le plus gros était déjà là quand on est arrivé, fit Fredo tout en fouillant; on a juste tout rassembler ici. Des flingues, des fusils, des explosifs... Entre ça et nos réserves de bouffe, on aurait de quoi tenir un siège! C'est une vraie place forte, notre ferme! Regardes cette tour: On domine les environ, les lucarnes de chaque côtés permettent de surveiller un peu partout...».

Melville se fraya un chemin vers une de celles-ci, dans un pan de la toiture. Elle donnait sur l'arrière de la ferme. Un bout de verger, en jachère depuis des lustres, ceinturé par le muret de béton, aux hautes herbes encombrés d'une citerne à gaz, blanche et moussue, d'une épave de voiture et d'un tas de bois sec, pourrissant lentement. Accolé au mur de la ferme, une sorte de grande caisse de bois, aux ouvertures grillagées, au travers desquelles se devinaient les ombres mouvantes de petits animaux.

 Fredo se redressa, soulevant à bout de bras un large sac de voyage, couvert de poussière. Un de ceux du braquage de la BNP.

«Tiens, tu le reconnaît?» lui fit-il en le jetant aux pieds de Melville. Celui-ci acquiesça, et saisit aussitôt les courroie de cuir du bagage.

«J'aimerais bien que tu reste avec nous, tu sais...» lança timidement Fredo.

Melville sourit, ironique. «Et je ferais quoi, ici? L'enfant de chœur, comme toi? Ou peut-être que tu veux que je remplace Manuel, quand il sera claqué pour de bon? Non, je... Je ne comprends pas. Sois honnête avec moi, Fredo: Vous les arnaquer, c'est ça?»

Celui-ci fit l'outré: «Mais non! Il n'y a pas d'arnaque! Manu les guérit, vraiment!» Il chercha ses mots, un temps, puis revint à la charge: «Ces gens ont besoin de nous, Yvan! Le sida, c'est une saloperie! Même les médecins en ont peur! Ils sont même pas capable de te dire ce qui est contagieux et ce qui ne l'est pas! Tu sais comment on traite les personnes qui ont le VIH? On considère que c'est la maladie des drogués et des pédés! La peste, c'est rien à côté. Ici, on les accueille, on leur donne un espoir et on les guérit.»

«Mais quel genre d'espoir? Quel genre de guérison?» Interrogea Melville.

Fredo tournait en rond, piétinait. Son corps était comme secoué par les assauts d'une vérité qu'il se refusait à dire.

«Manu, il... C'est dans le livre. C'est grâce au livre. C'est le livre qui permet à Manuel de guérir.» laissa-t-il sortir.

«Tu l'as lu, toi, ce bouquin? Comment Le Crocodile l'a récupéré? »

«Non, je ne l'ai pas lu. Je n'ai pas le droit. Juste Manuel.» Fredo lui semblait maintenant être comme un petit animal acculé.

«Vous avez buté De Verneuil, c'est ça? Vous l'avez buté pour récupérer ce foutu bouquin? Pourquoi? Quand? Et puis c'est quoi, ce livre, bordel? Il a quoi ce bouquin? Il y a quoi dedans?» Melville l'interrogeait, encore et encore. Les questions déboulaient dans son esprits, comme un troupeau de bêtes furieuses, et bientôt il ne prenait même plus la peine de les formuler. Il mourrait d'envie de frapper Fredo. Non pas qu'il voulait le blesser, qu'il lui en voulait. Il avait juste cette fureur, cette frustration, cette rage à expié. Ce n'étais pas ça qu'il voulait, pas ça qu'il attendait. I

Ils restèrent là, en silence, debout face à face, parmi la poussière.

«Il faut que l'on prépare la cérémonie de midi...» souffla Fredo, s'esquivant.

Melville eut un rire nerveux. «Vas-y! Va la préparer ta putain de cérémonie. Je causerais avec Le Crocodile après. Et je vous laisserai à votre église de mes deux, et à votre bouquin.»

Fredo descendit les escaliers, sans l'attendre. Prenant son sac, Yvan hésita un instant, puis il défit un des draps roulé au sol, et en extirpa un revolver, qui fourra au fond de sa poche.

Il dévala les escaliers à son tour.

Alors, arrivé au rendez-de-chaussée, il la vit. Elle passait dans le couloir, parmi les autres, s'activant à quelque tâche qu'on leur avait été accordée. Il la reconnue aussitôt, sut que c'était elle. Son cœur sauta un battement, il eut comme une soudaine envie de fondre en sanglots, étreint d'un mélange contradictoire d'euphorie et d'angoisse. Sans doute était-elle déjà là, autour de la table, parmi cette foule uniforme, durant le petit-déjeuner. Mais maintenant il l'avait là, devant lui, et il savait, il la voyait. Pour la première fois depuis 15 ans.

Aurore. Ma fille.

N'eut-ce été le décorum de cette salle écarlate et les robes blanches que tous portaient, la cérémonie du midi apparu à Melville comme semblable à une quelconque réunion des Alcooliques Anonymes, ou de n'importe quel groupe de soutien. Tous étaient réunis, assis sur les chaises qu'ils avaient déplacés, formant un large cercle. Au centre, le livre, sur son pupitre, fermé. Chacun leur tour, ils prenaient la parole, témoignant de leur expérience, de leur histoire. Racontant leur vie d'avant, comment ils avaient attrapé cette maladie, comment ils étaient arrivé ici. Melville s'était intégré au cercle, sur la demande de Franju, et il suivait l'assemblée d'une oreille distraite, mal à l'aise. La présence du livre, l'aura qui semblait en émaner, lui étreignait la gorge. Et il y avait Aurore. Elle était là, à quelques chaises de lui, si proche et pourtant si lointaine, si distante. Elle ne pouvait ignorer sa présence, elle ne pouvait ne pas l'avoir reconnu. Il était son père, elle l'avait vu, enfant. Aurait-il tant changer? L'aurait-elle oublier?

«Yvan, mon ami. Mon frère. Voudrais-tu prendre la parole?» Par cette injonction, Franju avait coupé court à ses interrogations. Melville fit non de la tête, balbutia quelque excuse. Il n'était pas l'un d'eux, il n'était plus le «frère» interpellé par Franju. Il voulait être ailleurs, loin d'ici. Loin, avec Aurore.

Alors vint le moment de la communion. Franju brisa la ronde, se levant de son fauteuil pour se planter face au grimoire.Dans sa main apparut une fine clé d'argent. Il en ouvrit le verrou qui ceinturait l'ouvrage, et déploya celui-ci dans les craquements sourds du cuir. Il tourna les raides pages de vélum, laissant deviner à un Melville omnibulé, fasciné malgré lui, un large texte enluminés de symboles pourpres, où cohabitait caractères latins et alphabets divers, arabesques et glyphes mystérieux, et toutes les langues du monde. Fredo s'était éclipsé, et la mélopée des chants rauques de la cassette était revenue emplir l'atmosphère. Franju se mit à lire le livre, à décrypter ce langage impossible, à clamer d'une voix qui n'était pas la sienne les salamalecs qui y était inscrit. Bientôt, il ne lit plus, et récitait ceux-ci les yeux clos, le visage tourné vers le ciel, comme si ils les connaissait par cœur.

Pas lui. La chose en lui. Le livre lui-même.

Dans le cercle des fidèles, priant sur ces paroles obscures, apparurent, passant de mains en mains, une dague, ou une sorte de poignard, ainsi qu'un bol de grès. Les disciples avaient retroussés leurs manches, et déroulaient maintenant bandages et pansements couvrant leurs poignets. Dans chaque bras la dague se plantait, de la pointe ou de la lame, créant une nouvelle tranchés, une nouvelle piqûre, une nouvelle griffure parmi les cicatrices précédentes. Des perles de sang naissaient, enflaient, et gouttaient dans le bol. Et Fredo réintégra l'assemblée. Il tenait dans ses bras un jeune chat, un matou gris et chétif, aux grands yeux apeurés. A son tour, le félin passa de main en main, chacun l'arrosant de son sang et de celui du bol. L'animal miaulait, piteusement, le poil empoissé d'hémoglobine, dégoûtant sur le sol; de sa langue, il léchait ce qu'il pouvait de ce qui passait à portée de sa gueule. Ayant fait tout le tour, trempé, ensanglanté du museau à la queue, on l'amena jusque dans les bras du Crocodile. Sans ouvrir les yeux, celui-ci saisit l'animal, reprit d'une voix plus forte encore sa prière, reprenant et répétant inlassablement une des phrases de celle-ci, comme un leitmotiv. Il tendit les bras, présentant le chat par-dessus le pupitre. Le sang dégoulinait le long de ses doigts osseux, le long de ses bras, gouttait sur le livre, qui semblait absorber la moindre goutte sans en garder trace. A travers la peau livide, les muscles se bandèrent, les doigts se crispèrent, et le chat émit un couinement étouffé. Griffes sortis, il eut un mouvement, un tremblement, et des os craquèrent. Les doigts de Franju se plantèrent dans le pelage du félin maintenant inanimé,  et un nouvel afflux de sang se déversa sur le livre. L'assemblée tout entière répétait la même phrase obscure, faisant chorus avec Franju. Il déposa le corps ensanglanté du chaton sur le livre, saisit le bol de grès et en but le contenu. Le goût acide de la bile avait envahi la gorge de Melville, il se tourna, tituba, hoqueta. Quand il regarda de nouveau vers le chœur, Franju avait rejoint son fauteuil, les joues barbouillés de sang, et il n'y avait plus sur le grimoire ouvert qu'une dépouille d'animal sèche et décomposée.

Melville avait vécu la fin de la cérémonie comme un vertige, un délire embrumé, un soir de saoulerie. Il ne souvenait pas d'avoir pleuré, mais ses yeux étaient encore rougis, ses paupières alourdies de larmes. Il ne se souvenait pas d'avoir crier, mais sa voix était cassée, enrouée. Il frissonnait, se sentait perclus de douleur, comme si il s'était battu. Il avait, en fait, envie de se battre, il était tendu, et des tremblements nerveux agitaient par moment sa jambe ou ses épaules.

Il n'y avait plus dans la salle rouge que lui, sur cette même chaise que durant la cérémonie, Fredo et Le Crododile, aux mêmes places que le premier soir. Fermé et propre, le livre; disparu, le chat ensanglanté.

« Ça nous a fait mal, après le braquage, quand on a compris que les flics t'avaient chopé. On a fait comme prévu avec Fredo, on s'est séparé, chacun de notre côté, et on a déposé ta part du magot ici, mais ça nous faisait mal. C'était pas pareil, tu vois?» Franju avait commencé son récit comme si ce qui s'était passé juste avant n'avait rien que de très normal. Du sang encroûtait encore ses lèvres, et il s'était vêtu d'une robe de chambre de velours vert. Il était calme, et toujours aussi maigre et vieilli, mais il rayonnait d'une énergie nouvelle.

«Fredo est parti en Asie et je ne sais pas trop où, Reprit-il. Moi, j'ai rallié le Mexique, dans un club à touristes. Je suis descendu quelques mois au Brésil, et puis je suis remonté, plein nord, et j'ai bourlingué pendant 6 ans à travers le Canada et tous les États-Unis. Je me suis installé à San Francisco, j'ai bossé un peu là-bas. Un travail honnête! Pour un peu, j'étais rangé, tranquille, en retraite. On a laissé courir quelques années; Fredo est passé me voir, on a cherché à prendre de tes nouvelles... Et puis c'est là-bas que j'ai chopé cette saloperie.» Il s'arrêta un temps, visiblement remué par cette évocation. «Là-bas, tu sais, les homos sont... plus tolérés. Les quartiers, les lieux de rencontres sont connus. On trouve plus facilement des bars, des clubs, des boites à culs! Je veux dire, j'ai jamais autant baisé de ma vie!» il ricana, puis fit mine d'être affecté par l'expression de Melville.

«Tu l'aurais pas cru, hein, que le Crocodile était de la jaquette!»
L'ex détenu ne s'était, pour le coup, jamais vraiment posé la question, et la révélation ne l'atteignait guère. Sans doute à l'époque une telle nouvelle l'aurait laissée incrédule, mais l'homme qu'il avait face à lui maintenant, lui et son complices, étaient tellement différents.

Manuel, Fredo. Des inconnus. Des étrangers.

«C'est quoi le rapport avec tout ça? Interrogea Melville. Pourquoi cette... secte?»

Franju se marra de plus belle.

«Tout de suite les grands mots! Non... On ne fait que rendre service! On fait profiter ceux qui en ont besoin des bienfaits de ce livre! Juste un peu de décor, un peu de cérémonie, mais il faut ça pour que ça marche.»

«Du décor? S'énerva Melville. Des bestioles sacrifiés et des incantions débiles! C'est quoi, ces conneries? De la sorcellerie, du satanisme? C'est ça que tu appelles un bienfait?»

Franju, calme en surface, bouillonnait intérieurement. Il montra le livre du doigt.

«De Verneuil faisait partie d'un club, ou d'une sorte de pseudo société secrète, comme les bourges aiment s'en inventer pour se faire mousser entre eux. Ils faisaient des réunions, des sortes de messes noires. Pas pour rigoler, non! De Verneuil et ses copains y croyaient vraiment! Il collectionnait les bouquins comme celui-là, il voulait tous les avoir. Tout avoir en main pour rencontrer le diable, pactiser avec lui, ce genre de trucs... J'avais rencontré De Verneuil dans un club homo. C'était un homme marié, avec des gosses, mais cette vieille folle... Il a monté le coup de la BNP exprès pour avoir ce livre. De Umbrarum Regni Lemegeton, le seul exemplaire connu. Écrit à la Renaissance par un ancien inquisiteur qui s'était défroqué et avait pactisé avec le démon, m'a raconté De Verneuil.

Quand je suis revenu ici, avec cette saleté dans le sang, je suis retombé sur le vieil aristo. On a parlé, il m'a remontré ce bouquin qu'il avait, grâce à nous. J'ai senti que... Qu'il me le fallait. Que la seule solution était d'avoir le livre, pour moi.»

«Alors t'as buté De Verneuil...» résuma Melville.

«Oui. Je l'ai tué, devant le livre ouvert, reprit Franju, le regard noir. Et j'ai compris que c'est comme ça qu'il fonctionnait. Que ce livre avait vraiment un pouvoir, et qu'on le nourrissait ainsi. Je me suis réfugié ici, malade comme un chien. Je l'ai lu, de bout en bout, je l'ai récité, je l'ai appris. Je l'ai compris. Bordel, j'ai jamais fait de latin ou de grec, j'ai passé des années aux États-Unis sans être capable de baragouiner trois mots d'anglais, et voilà que je comprenais ce bouquin écrit il y a 5 siècles! Et j'ai guéri. Ce putain de sida que les docteurs ne comprennent pas, qui te bouffe les tripes et te fait crever en 3 semaines, je l'ai baiser, moi! Avec un bouquin! Il est là, le bienfait, Yvan. Le seul remède au monde contre cette saloperie, c'est moi qui l'ai! Moi! De Verneuil n'aurait utilisé ce bouquin que pour branler son satanisme à la mords-moi-le-noeud, moi j'en fait quelque chose de concret. De vrai. De bien. Alors dis-moi, qu'est-ce qui est le mieux? Laisser crever des personnes que je suis le seul à pouvoir aider, ou les prendre sous mon aile, quitte à zigouiller quelques chats errants?»

«Restes avec nous, juste pour ce soir. Pour la cérémonie, que tu vois ce qu'on fait, que tu comprennes.»

Fredo l'avait supplié. Oui, Yvan allait encore un peu resté. Son sac avec ses affaires et le butin de la BNP avait été chargé, à l'arrière du Land Rover, dans la cour, mais il restait. Pas pour Fredo, pas pour la cérémonie. Pas pour voir la folie de ses anciens complices. Non, la vraie raison était là, devant lui. Silhouette blanche couronnée de cheveux bruns. Le fantôme de la fille qu'il avait eu, il y a plusieurs vies de cela. Il se sentait comme une ombre, comme son ombre à elle, à planer ainsi à sa suite, dénué de volonté propre, attaché à elle, si proche, et si inaccessible. Melville ne quittait pas des yeux la jeune femme, il la suivait, traversant dans son sillage chacune des pièces de la ferme. Il n'osait pas l'aborder, ne savait pas comment. Comment aborder celle qu'il avait laissé fillette et qu'il retrouvait femme? Comment lui demander de partir, de quitter cette ferme, cette secte, mais aussi cette famille qu'elle avait ici? On l'avait arraché à elle, et lui voulait l'arracher à eux.

Mais pourquoi était-elle là? Était-elle malade, comme les autres? Ou était-ce un sale coup que lui avait fait Franju et Fredo? Était-ce ainsi qu'ils comptaient le faire rester, le retenir ici, dans cette maison de fous?

Elle était maintenant seule, à refaire un lit dans une chambre. Il l'observait, depuis le pas de la porte.  Ils échangèrent un regard, et il en fut bouleversé. Son visage lui semblait à la fois inconnu et tellement familier, comme si il avait pu la voir grandir, malgré tout, mais que quelque chose d'imperceptible avait changé en elle.

Il se surprit à avoir fait un pas vers elle, à être entré dans la chambre. Elle releva les yeux. Il balbutia.

«Aurore, je...». Ils se regardaient, face à face. Elle fit le tour du lit, vint vers lui. Quelque chose dans sa manière de le regarder avait changé. Il y avait de la tristesse en elle.

«Papa?» Finit-elle par prononcer.

Ils étaient resté plusieurs minutes sans rien se dire, ne sachant comment entamer une telle conversation. Ils parlèrent finalement tout l'après-midi. Melville lui raconta qui il était, comment il avait rencontré sa mère, comment il avait fini en prison. Elle lui raconta sa fugue, la drogue, son petit ami, l'overdose de celui-ci, et son arrivée à la ferme, affamée, en manque, et malade.

Le soir les surprit, et avec lui, le début d'une nouvelle cérémonie.

«C'est mon tour ce soir, lui avait-elle dit. Je vais recevoir ses bienfaits.»

Melville ne pu réprimer un frisson alors qu'il entraient dans la salle rouge, ne pu effacer de son esprit les images de la cérémonie du midi, ou celles qu'ils avaient surpris, la nuit précédente.

Tous les fidèles en aubes blanches étaient là. Le livre était ouvert sur le pupitre, Franju était nu dans son fauteuil. Fredo, en robe de bure noire, se tenait debout, face à l'assemblée.

«Mes chers ami, annonça Fredo, Orobas est satisfait de nos offrandes, et notre frère Manuel, légataire de ses bienfaits et de son pouvoir, est rempli de son énergie. Ainsi que l'ordre normal de notre église le veut, c'est aujourd'hui à Aurore de bénéficier du don de vie et de guérison d'Orobas.»

La fille de Melville ainsi appelée se leva, et rejoignit Franju dans le chœur. Celui-ci s'était levé et, les mains sur le pupitre, commençait à déclamer les versets barbares du livre. Fredo s'était éclipsé, et il réapparu, dans le chambranle de la petite porte du fond, en même que les chants de gorge de la cassette. Tous, dans la salle, baissèrent la tête en prière. Melville les imita quelques instant, et quand il releva son regard, se fut pour apercevoir Aurore qui se débarrassait de sa robe, et s'allongeait nue sur le plaid souillé qu'on avait étendu au sol.

«Valaar Essalat Animans» psalmodia Franju, quittant son livre. Et de répéter ces paroles obscures, reprises en chœur par les disciples. «Valaar Essalat Animans! Valaar Essalat Animans!».

Tandis que l'assemblée scandait ces mots, Franju s'agenouilla auprès d'Aurore allongée. D'autres paroles, intelligibles, agitait ses lèvres avec frénésie. Il posa les mains sur le ventre nu de la jeune fille.

La peur.

Aurore ne bougeait pas. Soudain, à l'unisson, Ils eurent un sursaut. Les chants de la cassette avait-il augmenté en volume, l'atmosphère de la salle avait-elle vraiment vibrée de cette façon? Des brides des incantions obscures de Franju percèrent au travers de la rythmiques des «Valaar Essalat Animans» que tous répétaient. Et, comme si il s'agissait de glaise ou d'une cire chaude, les doigts osseux du Crocodile se plantèrent, s'enfoncèrent doucement dans la peau du ventre, dans la chair, et bientôt tout la main y avait disparu. Le corps d'Aurore n'était plus qu'une matière souple que Franju triturait. Les phalanges bougeaient, fouillaient sous l'épiderme, comme des prédateurs, tapis sous la surface.

Horrifié, nauséeux, ivre de rage, prit d'un instinct paternel, d'un attachement qu'il n'avait jusqu'alors jamais ressenti, Melville se leva, sortit le revolver de sa poche, et le braqua en direction de Franju.

«Lâches-la! Laisses-la!» Lui hurla-t-il.

Un étranger. Un monstre. Le Mal.

Seul la cassette continuait de chanté. Franju relâcha son étreinte sur Aurore. Les mains se retirèrent, empourprées de sang. La jeune fille se releva; son ventre ne présentait aucune plaie. D'un geste de la main, son père l'invita à se rapprocher, et elle vint se blottir contre lui. Un court instant, Melville goutta pleinement cette sensation, le contact de ce corps aimant, chaleureux, intime, familier malgré tout...

On l'en arracha. Une nuée de bras nus aux poignets bandés l'attrapèrent, le tirant en tout sens. Alarmés, les disciples défendaient leur gourou. On lui criait dessus, il le tiraillait, Fredo se jeta sur lui. Aurore s'évanouissait dans la foule de robes blanches.

Et, dans la cohue, une détonation. Pris en étau, son doigt avait pressé la détente. Chacun se figea.Un filet de sang, noir et visqueux comme du pétrole, s'étira sur la poitrine de Franju. Un parfum de mort et de putréfaction se mêla à celui de la poudre.

Le Crocodile s'adossa contre le mur, regarda la blessure puis, relevant la tête, déforma sa bouche en un sourire mauvais.

«Yvan...», articula-t-il, doucereux.

«Manuel, je...»

«Tu ne voulais pas, je sais...» Franju appliqua sa main sur la plaie. A la commissure des doigts débordèrent quelques gouttes de l'encre puante. Il grimaça, trembla, puis sa main se referma, souillée de noir, crispée, et se rouvrit sur la balle de revolver, extirpé de la poitrine. Il la tendit à Melville.

«Tiens, je te la rends.» fit-il, rigolard. Et de désigner Aurore, d'un coup d’œil. «C'est ta fille, hein?»

Melville acquiesça.

«Je l'ai su dès que je l'ai vue, avoua Franju. J'ai reconnu son regard. Elle a tes yeux, tu sais?»

D'un geste, il fit signe à ses disciples de reprendre leurs place.

«Tu lui faisais quoi, là? Est-ce qu'elle est guérie?» Questionna Melville.

«C'est comme ça que je les guéris. J'extirpe le mal en eux, je le prend pour moi. Il faut du temps...»

La petite porte s'ouvrit brusquement. Le barbu en ciré jaune fit irruption, ayant troqué sa lampe de poche pour un fusil de chasse.

«C'est bon Joël, lui fit Fredo en se dirigeant vers lui, c'est réglé.»

«Non, c'est pas réglé. Il y a les flics dehors.» répondit celui-ci. Et de disparaître comme il était apparu.

Revenant vers lui, Franju toissa Melville d'un œil menaçant. «Tu te pointes ici après 15 ans, fit-il, et dès le lendemain les flics débarquent? J'avais bien vu que le mitard, ça t'avais ramolli, mais ça ne t'aurais pas des fois transformé en balance, mon frère?»

Le Taxi. Payé par le directeur. Un piège.

Melville baffouilla, mais n'eut pas le loisirs de lui répondre. Des coups de feux retentirent à l'extérieur. «Joël...» dit tristement Fredo.

Les escaliers de la tourelle vibraient de toutes leurs marches. Tels une armée, les disciples de l’Église d'Orobas en descendaient, en robes blanches, armes à la main. Des anges guérilleros...

Pistolet, mitraillette ou fusil au poing, cartouchière ou besace de grenadier en bandoulière, ils passaient, et se répartissaient sur toute la surface de la ferme. Fredo et Franju couraient en tout sens, donnant des ordres comme un général en manœuvres.

«Ils nous avaient préparé à ça... commenta Aurore. Ils nous ont appris, pour les armes, se défendre. Moi je n'y croyais pas, mais...»

Fredo vint se planter devant Melville, lui présentant la crosse d'un pistolet. «Je sais pas si t'as quelque chose à voir avec ça, mais il y intérêt à ce que je ne te vois pas te débiner, et que tu butes ton quota de flics. On réglera le reste après.»

Une poignée de disciples sortirent dans la cour, en hurlant, et ils donnèrent naissance à un enfer de détonations.

Aux phares, gyrophares bleus et projecteurs allumés s'ajoutèrent les flashs des coups de feu, les étincelles des balles qui ricochent contre un mur ou une carrosserie. Les nuages de fumée dus aux souffles des hommes comme des armes à feu se mêlèrent aux gouttes de pluie, et le chaos en fut d'autant plus opaque. Déjà, autour du Land Rover, les robes blanches étaient tombés au sol, rejoignant le ciré jaune. Une dernière silhouette immaculée s'élança, hurlante, grenade en main. Elle hoqueta sous les coups de feux, mais arriva jusque derrière les phares. Elle explosa en un nuage de débris de chairs et de métal, soufflant les corps de policiers et la fourgonnette toute proche, qui se renversa.

Tremblante, comme un petit animal effrayé, Aurore vint se blottir dans les bras de son père. Celui-ci l’accueilli, presque machinalement, l'esprit ailleurs, affûté. Il retrouvait cette sensation de danger, de mort imminente, mais il ne l'aimait plus. Plus maintenant.

Sortir d'ici. Avec elle.

Un coup de tonnerre fit vibrer les murs, et les carreaux de la fenêtre juste à côté d'eux explosèrent. Un souffle brûlant envahit la pièce, s'évanouissant aussitôt dans un relent de fumée. Yvan et Aurore se redressèrent. «Viens», fit Melville dans un souffle, tirant d'autorité sa fille derrière lui, jetant au passage un coup d’œil à travers la fenêtre éventrée. La citerne de gaz avait disparue, ne laissant à son endroit qu'une couronne de débris et de flammèches. De la cage de bois broyée et rejetée à plusieurs mètres s'extirpaient encore des chats, sonnés, composant avec une patte blessée ou arrachée, ou courant pour échapper aux flammes qui dévoraient leurs pelages.

Les disciples lançaient l'assaut sur l'arrière de la ferme. Devant, les policiers s'aventuraient dans la cour, et investissaient déjà les lieux.

Maintenant.

Tenant toujours Aurore par la main, Melville s'élança dans le couloir vide. Un flic entra, mais bifurqua de l'autre côté, sans les voir. Ils avançaient, accroupis. Il passa la porte, et tomba nez à nez avec un nouveau policier. Il y eut un coup de feu, et le policier s'écroula. Il avait tiré, sans même le vouloir. Aurore sortit à son tour et, toujours courbés, ils grimpèrent dans le 4x4, par la benne arrière. Dissimulé par la bâche, ils évoluèrent jusqu'aux sièges.

Ils ne nous voient pas. Il ne nous voient pas.

Les clés étaient sur le Neiman. Melville enclencha une vitesse, et démarra. Il écrasa l'accélérateur. Le Land Rover rua, fonçant dans une voiture couleurs pie qui, sous le choc, recula jusque dans le fossé opposé. Des cris, des coups de feux. Melville obliqua, et engagea le tout-terrain sur la route.

Il n'avait guère parcouru que quelques centaines de mètres. L'étroite route luisante de pluie virait à droite, s'engouffrant dans un sous-bois, semblant presque revenir vers la ferme. Et là, dans l'intérieur d'un virage, dissimulée sous les frondaisons, emplie d'obscurité, une interruption dans le muret de pierres. Un sentier, à peine assez large pour que le 4x4 puisse y passer. Melville avait viré là, au prix d'une embardée catastrophique. Et la voiture de police, lancée à leur trousses sirènes hurlantes, était passée. Tout feux éteints, le Land Rover fonçait, coûte-que-coûte, cahotait entre les arbres, écrasait arbustes et fougères. Puis il s'arrêta, la calandre collé contre un tronc, le châssis posé sur une pierre plus grosse que les autres. Melville coupa le moteur, et le calme revint. Pour tout son, le rythme irrégulier de la pluie dans les branches. Là-bas, dans cet amalgame de lueurs bleues et oranges qui indiquaient l'emplacement d'une ferme devenue la proie des flammes, les coups de feux avait cessés. Un nouveau point bleu clignotant, dans le lointain, un camion de pompiers. Dans un gémissement de gonds, Melville sortit du tout-terrain. Aurore ne bougea pas.

Non. Pas ça. Pas elle.

Elle s'était évanouie. Le flanc droit de son aube blanche était engluée de sang. Une balle s'était perdue au travers de l'habitacle, et lui avait traversé la gorge. Yvan ouvrit la portière passager et, précautionneusement, la prit dans ses bras. La jeune femme respirait encore, dans un sifflement sinistre. Il la déposa délicatement au sol, sur un tapis de feuilles mortes, et resta là, à genoux, hébété.

Le sang affluait toujours, mais il ne pouvait localiser correctement la plaie, ne savait comment la soigner.

«Non, pas ça, non. Pas comme ça, pas maintenant. Pas elle.» répétait-il, impuissant, des sanglots dans la voix. Déjà le parfum capiteux de la mort était là...

«Dis-moi que t'as pas planté le 4x4 et qu'on peut se tirer d'ici.»

La voix l'avait fait sursauter, et, avec une prestance qu'il pensait avoir perdu, Melville s'était déjà retourné, le revolver au poing. Dans sa ligne de mire, la silhouette déformée de Franju. Il était pieds nus, seulement habillé de sa robe de chambre verte. De son bras gauche ne subsistaient que des haillons de chairs grisâtres, qui suppuraient de ce sang gluant et noir. Le livre était calé sous son bras droit.

«Tu m'en voudra pas de ne pas pouvoir conduire.» rajouta Franju, ironique. Déjà, il se dirigeait vers le Land Rover, bien décidé en s'enfuir. «Ces salauds ne m'ont pas raté...» Melville n'avait pas rabaissé son arme.

«Restes-là avec ton bouquin! Ordonna-t-il. Soignes-la. Tu t'es retiré une balle toi-même, tout à l'heure; fais pareil pour elle.»

Franju rigola. «Parce que maintenant, ça te dérange plus? Au cas où tu n'aies pas remarqué, d'ici 2 heures, c'est moi qui serait claqué.»

Il fit un nouveau pas en direction du 4x4, et Melville se jeta sur lui, l'attrapant par l'épaule, et le tirant jusqu'à sa fille.

«Sauves-la, je te dis! Si toi t'en as pour 2 heures, elle n'en as que pour quelques minutes. Utilise ton bouquin.»

«Va te faire foutre Yvan! Lui répliqua Franju. Tout ça, c'est de ta faute! C'est toi qui a tout foutu en l'air! C'est toi qui a rameuté les flics, c'est à cause de toi si elle s'est prise une bastos!»

«Ta gueule!» Coupa Melville, braquant de plus belle son revolver sur la tête de son ancien complice. «Je me fous de ton jugement, je me fous de ta secte! J'ai passé 15 ans en taule pour ta pomme! Alors si tout ce que t'as pu foutre pendant ce temps, c'est faire marcher tes trucs de sorciers à la gomme, fais-les tout de suite.»

Les deux hommes se faisait face, à côté du corps étendu. Dans leur confrontation, le grimoire était tombé à terre, et s'était ouvert. Le sang de ténèbres s'échappant du moignon d'épaule gouttait sur les pages, et celle-ci les absorbaient, comme un papier buvard surnaturel. Franju jeta un œil sur le phénomène, et sourit.

«Oh non, ce n'est pas qui vais le faire. Toi, fais-le.» dit-il.

Melville le regarda, et comprit.

«Tu sais comment ça fonctionne, reprit Franju. C'est pour ça qu'on zigouillait des chats, c'est pour ça que je suis dans cet état. Une vie pour une vie. Il faut nourrir le livre, Yvan.»

«Non! Répondit celui-ci. Tu t'aies retirer la balle, tu peux... Tu peux... » Il hésita.

Assassin. Prisonnier de sa malédiction.

Il avait abaissé son revolver mais, lentement, de sa main restante, Franju le releva, et en appliqua le canon sur son front.

«Fais-le, ordonna-t-il. Fais-le. Dans le fond, c'est ce que tu voulais, non? Tu n'as plus le choix, mon frère. C'est à toi de la sauver.»

Dehors dansaient les flocons de neige, et une lumière blafarde filtrait au travers des barreaux. L'hiver pointait déjà, et Noël, si tenté que cette fête signifiait quelque chose quand on était en prison, arrivait dans quelques jours. Abdellatif avait pour nouveau compagnon de cellule un jeune homme, gamin d'à peine 20 ans, qui passait ses journées à se morfondre sur son sort, recroquevillé en chien de fusil sur son lit.

Une clé fit jouer le verrou, et le gardien à la couperose poussa la porte. «Courrier.» annonça-t-il. Le gamin ne bougea pas, jetant à peine un œil au  petit colis qui fut déposé sur son matelas. Il y avait  une paquet pour Abdellatif, une enveloppe kraft rebondie, contenant deux sachets de tabac à chiquer, et une lettre. Tout sourire, le kabyle piocha une noisette du broyât dans un des paquets, le coinça sous sa lèvre, et, s'asseyant à la petite table de la cellule, il déplia la lettre. Une page d'écriture hésitante, au stylo-bille.

Cher Abdellatif,

Ça me fait bizarre de t'écrire. Bizarre de me dire que je suis dehors et que la seule personne a qui j'ai à écrire est encore enfermée.

J'espère que tout va bien pour toi, là-bas, derrière ces murs. Le monde du dehors me paraît tellement différent, et j'ai eu du mal à retrouver des éléments de ma vie passé auxquels me raccroché, 15 ans après.

Je ne t'avais sans doute jamais parlé de la femme que j'avais aimé il y a si longtemps, et de cette fille que j'avais, et qui a grandi sans même me connaître. Je sais que toi aussi tu as une famille, un fils qui t'attends, dehors, et je prie pour que tu ais, comme moi, le plaisir de le retrouver au plus vite.

Je t'envoies deux paquets de Chemma, comme promis, ainsi qu'une photo de moi et ma fille.

Elle s'appelle Aurore, et j'ai toute une vie à rattraper avec elle.

Je te souhaite de bonne fêtes de fin d'année, et de trouver, à ta sortie, autant de bonheur que moi.

Ton ami,

Yvan.

Abdellatif reposa la lettre, ému. Reprenant l'enveloppe, il retourna celle-ci, faisant tombé une photo Polaroïd.

Il eut un instant d'arrêt face à l'image. Si, sur le portrait, les visages étaient souriants, et si l'air de famille entre le père et la fille était évident, il peina à y reconnaître son ancien compagnon de cellule. La jeune femme brune rayonnait de vie, alors que l'homme à ses cotés semblait fatigué, usé prématurément. L’Yvan Melville de la photographie était un homme amaigri, aux traits creusés. Sa peau était marbrée de veines bleues, d'une pâleur de glace sous la lumière du flash, ses cheveux gris et clairsemés, et ses yeux vides n'avaient même pas le bénéfice de briller de ces pupilles rouges que donnent parfois les photos.

Abdellatif reposa le Polaroïd. Dans son esprit, sans qu'il comprenne pourquoi, se constitua l'image d'un livre ancien, un grimoire à la couverture de vieux cuir, couleur de sang. Un souffle glacé courut sur sa nuque.